<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Cyfarwydd-deb pr Anghyfarwydd, sef, llyer yn cynnwys, 1. Agoriad byrr ar Weddi 'r Arglwydd. 2. Ymddidanion rhwng y Carwr a'r Cymro. 3. Ymddidanion rhwng Crist a'r Publican, rhwng Crist a'r Pharisaed, a rhwng Crist a'r Credadyn ammheus, sef Canwyll Crist. 4. Amryw Reolau Duwiol: : y cwbli gyfarwyddo pol 1, pa fodd i chwilio 'r ferythyrrau er lefadiw Heneidiau: a pha fodd i ddyfod at Grist i gael iechydwriaeth dragwyddol : a pha fodd i weddio yn fol ewyllys Duw, i gael gras a thrugaredd oddiwrtho ef, a pha fodd i fyw'n santaidd yn y Byd presennol.</title>
            <author>Perkins, William, 1558-1602.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1677</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 221 KB of XML-encoded text transcribed from 79 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A90503</idno>
            <idno type="STC">Wing P1561A</idno>
            <idno type="STC">ESTC R181681</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">43077555</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 43077555</idno>
            <idno type="VID">151639</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A90503)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 151639)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English Books, 1641-1700 ; 2268:16)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Cyfarwydd-deb pr Anghyfarwydd, sef, llyer yn cynnwys, 1. Agoriad byrr ar Weddi 'r Arglwydd. 2. Ymddidanion rhwng y Carwr a'r Cymro. 3. Ymddidanion rhwng Crist a'r Publican, rhwng Crist a'r Pharisaed, a rhwng Crist a'r Credadyn ammheus, sef Canwyll Crist. 4. Amryw Reolau Duwiol: : y cwbli gyfarwyddo pol 1, pa fodd i chwilio 'r ferythyrrau er lefadiw Heneidiau: a pha fodd i ddyfod at Grist i gael iechydwriaeth dragwyddol : a pha fodd i weddio yn fol ewyllys Duw, i gael gras a thrugaredd oddiwrtho ef, a pha fodd i fyw'n santaidd yn y Byd presennol.</title>
                  <author>Perkins, William, 1558-1602.</author>
                  <author>Powell, Vavasor, 1617-1670.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 144, [8] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>gan Thomas Dawks, printiwr yng-hymraeg i ardderchoccat Fawrhydiy Brenin,</publisher>
                  <pubPlace>Ai bri[]o yn LLundain :</pubPlace>
                  <date>1677.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Attributed to William Perkins by Wing.</note>
                  <note>Notes in ms. on t.p. include attribution to Vavasor Powell.</note>
                  <note>Reproduction of original in: Newberry Library, Chicago, Illinois.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="wel">wel</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Theology, Doctrinal --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2008-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2008-06</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="wel">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:151639:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>CYFARWYDD-DEB I'R <hi>ANGHYFARWYDD,</hi> SEF, LLYFR <hi>Yn Cynnwys,</hi>
               <list>
                  <item>1 Agoriad byrr ar <hi>Weddi</hi> 'r Arglwydd</item>
                  <item>2 Ymddidanion rhwng y <hi>Carwr</hi> a'r <hi>Cymro</hi>
                  </item>
                  <item>3 Ymddiddanion rhwng <hi>Criſt</hi> a'r <hi>Publican,</hi> rhwng <hi>Criſt</hi> a'r <hi>Phar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ſæad,</hi> a rhwng <hi>Criſt</hi> a'r <hi>Credadyn ammheus,</hi> ſef Canwyll Criſt,</item>
                  <item>4 Amryw <hi>Reolau Duwiol:</hi>
                  </item>
               </list>
Y cwbl i gyfarwyddo pobl, pa fodd <hi>i chwilio 'r ſcrythyrau</hi> er leſad iw Heneidiau: a pha fodd <hi>i ddyfod at Griſt</hi> i gael iechydwriaeth dragwyddol: a pha fodd <hi>i weddio</hi> yn ol e<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllys Duw, i gael <hi>grás</hi> a <hi>thrugaredd</hi> oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrtho ef, a pha fodd <hi>i fyw'n ſanctaidd</hi> yn y Byd preſennol.</p>
            <q>
               <bibl>Joan. <hi>5.39.</hi>
               </bibl> 
               <p>Chwiliwch y Scrythyrau:</p>
            </q>
            <q>
               <bibl>
                  <hi>1</hi> Joan, <hi>5.11.</hi>
               </bibl> 
               <p>Yr hwn y mae y Mab ganddo, y mae Bywyd ganddo.</p>
            </q>
            <q>
               <bibl>Mat. <hi>7.7.</hi>
               </bibl> 
               <p>Ceiſiwch, a chwi a gewch.</p>
            </q>
            <q>
               <bibl>Heb. <hi>12.14.</hi>
               </bibl> 
               <p>Heb Sancteiddrwydd ni chaiff neb we<g ref="char:EOLhyphen"/>led yr Arglwydd.</p>
            </q>
            <p>Ai Bri<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>o yn <hi>Llundain</hi> gan <hi>Thomas Dawks,</hi> Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>tiwr yng-hymraeg i ardderchoccaf Fawrhydi y BRENIN. <date>1677</date>.</p>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:151639:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:151639:2"/>
            <head>Llythyr at y Darllenydd.</head>
            <opener>
               <salute>Ddarllenydd anwyl,</salute>
            </opener>
            <p>DYmma llyfr i <hi>Hyfforddi ac i Gyfarwyddo y cyffredin Gymru,</hi> ym matterion eu iechydwriaeth <hi>dragwyddol.</hi> Ac oblegit fod hynny yn beth mawr, (tu hwnt ir hyn a ddichon calon ei feddwl, na thafod draethu) os yſtyriwn ni y pethau y mae 'r Enaid yn cael ymwared oddiwrthynt, a'r llawenyd a'r go<g ref="char:EOLhyphen"/>goniant y mae'n cael bod yn gyfrannog o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt, fe ddylit derbyn yn reſſawgar y fath draethiadau, ac ſy'n gwir gyfarwyddo pobl, mewn matterion mor bwyſ-fawr.</p>
            <p>I gyfarwyddo pobl i chwilio 'r ſcrythyrau er iechydwriaeth iw Heneidiau, dymma i ti <hi>Garwr y Cymru,</hi> yn awr wedi brintio drachefn. Pe darllenem ni y Scrythyrau fel ein cyfarwydd<g ref="char:EOLhyphen"/>ir yn y llyfr hwn, ni fyddem lawer gwell Criſti<g ref="char:EOLhyphen"/>anogion rhagllaw nag y buom hyd yn hyn, <hi>canys y mae 'r ſcrythur lân yn abli wneuthur dyn yn ddoeth i iechydwriaeth, trwy 'r ffydd ſydd yn Ghriſt Ieſu,</hi> 2 <hi>Tim.</hi> 3.15.16.</p>
            <p>
               <hi>I Gyfarwyddo pobl i ddyfod at Griſt, trwy yr hwn yn vnig y mae iechydwriaeth iw gael,</hi> Act. 4.12, dymma i ti <hi>Ganwyll Criſt</hi> wedi ei ail brin<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, a pheth angwanegiad mewn ambell man.</p>
            <p>
               <hi>I Gyfarwyddo pobl i weddio yn ol Ewyllys Duw,</hi> fel y dderbyniont iechydwriaeth iw
<pb facs="tcp:151639:3" rendition="simple:additions"/>Heneidiau, (canys ni bydd neb cadwedig ond a alwo ar enw'r Arglwydd, <hi>yn ol ei ewyllys ef,</hi> Rhuf. 10.13. 1 <hi>Ioan.</hi> 5.14.) dyma i ti <hi>Ago<g ref="char:EOLhyphen"/>riad byrr ar weddi 'r Arglwydd,</hi> mewn rhan o waith Mr. <hi>Perkins,</hi> ac o gyfieuthiad Mr. <hi>Robert Holant,</hi> gynt <hi>Perſon Llanddyfrwr</hi> yn ſhir <hi>Gaer-fyrddyn;</hi> ac mewn rhan o waith a chyfieuthiad vn arall, yr hwn a anturiodd neu a fentrodd chwanegu at y matter, a diwygio y cymraeg yn y cyfieuthiad cynta ir diben hyn, ſef, fel y gallei pobl yn awr ddeall y cwbl yn well. Y mae agos i bedwar vgain mlhynedd, oddiar pan Printiwyd llyfr Mr. <hi>Holant</hi> gyntaf, ac fel y mae 'r ſaeſoneg, felly y mae 'r Gym<g ref="char:EOLhyphen"/>raeg wedi ei phuro yn fawr oddiar yr amſer hynny, ac am hynny nid oedd afreſymmoli ddiwygio'r llyfr o ran y iaith; ac oblegit fod y matter yn dywyll mewn rhyw fannau, gweddus oedd iw egluro trwy chwanegu atto. Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>her<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd <hi>na ellir heb ſancteiddrwydd weled yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd Heb.</hi> 12.14, Dymma i ti Amryw Reolau duwiol, i gyfarwyddo pobl i fyw yn ſanctaidd.</p>
            <p>A chan nad yw tueddiad y cwbl, ond i Hyfforddi pobl ym matterion eu iechydwria<g ref="char:EOLhyphen"/>eth, ni allwn weddio am fendith ar y Gwaith. <hi>Poed felly bo Arglwydd Ieſu.</hi>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:151639:3"/>
            <head>Agoriad byrr ar weddi 'r Arglwydd.</head>
            <epigraph>
               <q>
                  <bibl>
                     <hi>Matthew.</hi> 6.9.</bibl>
                  <p>Am hynny gweddiwch chwi fel hyn, <hi>Ein Tàd yr hwn wyt yn y nefoedd,</hi> &amp;c.</p>
               </q>
            </epigraph>
            <p>AChos, a chyttundeb hefyd y geirieu ymma â'r rhai a aethant o'r blaen y ſydd fel hyn. Nid yw'r Efang<g ref="char:EOLhyphen"/>ylwr <hi>Matthew</hi> wrth ſcrifennu pregethau ac ymadroddion ein Achubwr Criſt yn cadw 'r drefn hon, ſef i oſod allan bôb peth fel y gwnaeth ac a dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd Criſt nhw: eithr y mae efe weithie yn goſod yr hyn a wnaethpwyd yn ddiweddaf ar lawr yn gyntaf, ac yn ddiweddaf yr hyn a w<g ref="char:EOLhyphen"/>naethid o'r blaen, mal yr oedd yr Yſpryd glân yn ei gyfarwyddo ef: yr byn beth a eglurir yn y geirieu hyn, lle yr ys yn cofio 'r weddi hon; ac etto nid ys yn dangos dim yma am yr achos pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y dyſcodd ein Achubwr iw ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcyblion weddio. Eithr y mae achos y geirieu yn ddigon eglur yn <hi>Luc.</hi> 11.1. Canys fe ddywedir yno, i ûn o ddiſcyblion Criſt ddei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſyf arno ddyſcu iddynt hwythau weddio, mal
<pb n="2" facs="tcp:151639:4"/>y gwelent fod Ioan wedi dyſcu iw ddiſcyblion yntef.</p>
            <p>
               <hi>Am hynny gweddiwch chwi fel hyn.</hi>
            </p>
            <p>Gorchymmyn yw'r ychydig eirieu hyn ſy wedi eu goſod ar lawr o flaen y weddi; ac y meant hwy'n dangos i ni ddau ddyled<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwydd: <hi>yn gyntaf,</hi> y dylen ni weddio: <hi>Ac yn ail,</hi> y dylen ni weddio yn ôly dull a'r môdd ſy 'n canlyn. Ac am y pwngc cyntaf, gan nad oes ond ychydig ym-mhlith llawer ac a fe<g ref="char:EOLhyphen"/>drant weddio yn iawn, rhaid i ni ddangos i<g ref="char:EOLhyphen"/>ddynt pa beth yw Gweddi.</p>
            <p>
               <hi>Cweſtiwn.</hi> Beth yw Gweddi.</p>
            <p>Atteb. <hi>Gweddi yw deiſyfiad calon ddrylli<g ref="char:EOLhyphen"/>edig ar Dduw, yn ol ei air, a hynny yn enw Criſt, mewn ſiccrwydd am gael gwran<g ref="char:EOLhyphen"/>dawiad.</hi>
            </p>
            <p>ER gwir agoryd y geirieu hyn, rhaid i ni y<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtyried chwech cweſtiwn. A'r cyntaf yw hyn, <hi>Ar bwy y dylem ni weddio?</hi> A'r Atteb yw, <hi>Ar Dduw yn vnig. Rhuf,</hi> 10, 14. <hi>Pa fodd y galwant ar yr hwn ni chredaſant ynddo?</hi> Gwelwch fel y mae gweddi a ffydd wedi eu cyſſylltu ynghyd: Ac fe a ellir cym<g ref="char:EOLhyphen"/>hwyſo rheſwm S. <hi>Paul</hi> fel hyn, ſef, <hi>Yn y neb a rhoddom ni ein ymddiried a'n crêd, ar hwnnw yn vnig, y mae i ni alw a gweddio: eithr yn Nuw yn vnig yr ym ni 'n rhoddi ein ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiried</hi>
               <pb n="3" facs="tcp:151639:4"/>
               <hi>a'n crêd: ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny ar Dduw yn vnig y mae i ni alw a gweddio.</hi> Am Seintie ac Angelion ni ddylen ni mewn vn môdd mor galw a gweddio arnynt; <hi>yn gyntaf,</hi> oblegit nad oes cymaint a'r tippyn lleiaf o air Duw yn ein dyſcu i wneuthur felly: <hi>Yn ail,</hi> oblegit nis ga<g ref="char:EOLhyphen"/>llant glywed mo'n gweddiau, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd nid ydynt yn breſennol ym mhôb mann, ar yr un amſer, Sef, yn Lloeger, yng-<hi>Hymru,</hi> ac ym mhôb mann arall, lle'r ydys yn galw arnynt. I Dduw yn vnig y mae 'n berthnaſſol, i fôd yn breſennol ym mhôb mann i wrando gweddi, ac nid i Sainct ac Angelion, <hi>Pſal.</hi> 139.7. &amp;c. <hi>Yn drydydd,</hi> oblegit nid ynt hwy 'n adnabod meddyliau ein calonnau. Gwaith y galon yn bennaf dim yw gweddi, <hi>ac am hynny fe orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynnir i bobl dywalltu ei calon ger bron Duw, pan ddelont i weddio</hi> Psal. 62.8. Nid ydyw 'n bethnaſſol i Sainct ac Angelion, ond i Dduw yn vnig i weled ac i wybod meddyliau a deiſy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiadau 'r galon.</p>
            <p>
               <hi>Ti yn vnic</hi> (ebe Solomon wrth Duw) <hi>a ad<g ref="char:EOLhyphen"/>waenoſt galonnau holl feibion dynion,</hi> 1 Bren. 8.39. Yn ofer gan hynny y tywalltwn ni ddeiſyfiadau ein calonnau mewn gweddi, o flaen y rhai nid yw, nac yn eu gweled, nac yn eu deallt. Heb law hyn, nid yw'r Sainct yn y nêf yn gwybod dim yn neilltuol, ynghylch cy<g ref="char:EOLhyphen"/>flwrau greſynol ac eiſieu y rhai fydd ar y ddaiar. <hi>Ti Arglwydd</hi> (eb'r Eglwys yn ei hadfyd wrth Duw) <hi>yw ein Tâd ni, er nad edwyn Abraham ni, ac na'n cydnebydd Iſrael,</hi> Eſay. 63.16. Os nid oedd <hi>Abraham</hi> nac <hi>Iſrael,</hi>
               <pb n="4" facs="tcp:151639:5"/>ar ôl marwolaeth, yn adnabod dim moi hîl a'i heppil, na'i truenus gyflwr hwynt, pa fôdd y gallwn ni dybied, fod <hi>Mair,</hi> a Phedr, neu vn arall o'r Sainct, ar ôl márwolaeth, yn ein ad<g ref="char:EOLhyphen"/>nabod ni a'n toſturus gyflwrau? ynfydrwydd gan hynny yw galw a gweddio arnynt hwy; yn enwedig os yſtyriwn ni <hi>yn ddiweddaf,</hi> mai rhan o wir addoliad Duw yw gweddi, ac am hynny y mae yn perthyn i Dduw yn vnic, me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis y dywedodd ein Achubwr, <hi>yr Arglwydd dy Dduw a addoli, ac ef yn vnig a waſanaethi,</hi> Mat. 4.10.</p>
            <p>Os dywaid y papiſtiaid, i <hi>Jacob</hi> weddio ar yr Angel a'i gwaredodd ef oddiwrth bôb drwg, am fendithio plant <hi>Joſeph.</hi> Gen. 48.16, Yr Atteb yw hyn, mai <hi>Angel</hi> y cyfammod, ſef, <hi>Chriſt Ieſu</hi> oedd hwnnw. <hi>Gen.</hi> 32.24. hyd 31. <hi>Hoſea.</hi> 12.3.4.5. <hi>Malachi.</hi> 3.1. Yr oedd <hi>Criſt</hi> weithie, yn yr amſeroedd hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny, yn ymddangos mewn gwêdd Angel i'r ffyddlonniaid. O'i flaen ef yr oedd <hi>Abraham</hi> yn eiriol tros sodom, gan ei alw ef yn Farnudd yr holl ddaiar, <hi>Gen.</hi> 18.2.22 25. pen 19.1. <hi>Ioſuah</hi> 5.13, 14. Pan oedd <hi>Ioan</hi> ar feder addoli Angel yr hwn oedd greadur, fo'i gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>harddwyd ef ddwy waith na wnelei mo hynny. <hi>A myfi Ioan a welais y pethau hyn, ac a'u clywais: a phan darfu i mi glywed, a gweled, m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> a ſyrthiais i lawr, i addoli ger bron traed yr Angel oedd yn dangos i mi y pethau hyn. Ac efe a ddywedodd wrthifi, gwêl na wnelych: canys cydwâs ydwyf i ti, ac i'th frodyr y Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phwydi, ac i'r rhai ſy yn cadw gieriau y llyfr</hi>
               <pb n="5" facs="tcp:151639:5"/>
               <hi>hwn: addola Dduw,</hi> Date. 19.10, Pen. 22.89.</p>
            <p>Yr ail gweſtiwn yw hyn, <hi>Pa ryw weithred yw gweddi?</hi> Atteb: Nid gwaith gwefyſau yn vnic; eithr gweithred yn perthyn i eigion calon dŷn; trwy ba vn yr ydys yn gofyn rhyw ddei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſyfiad neu arch gan Dduw, o ddyfnder y ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lon. <hi>O bobl</hi> (ebr Pſalmydd. 62.8.) <hi>tywelltwch eich calon ger bron Duw: A cheiſiwch fi</hi> [medd yr Arglwydd) <hi>ac chwi a'm cewch, pan i'm ceiſioch a'ch holl galon,</hi> Jer. 29.13. Y mae yr Arglwydd yn dywedyd Exod. 14.15. wrth Moſes, <hi>Pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y gweddi arnaf?</hi> etto nid oes yno ddim ſôn, ddywedyd o Foſes un gair: fe dderbyniodd yr Arglwydd duchain, a deiſyfia<g ref="char:EOLhyphen"/>dau ei galon ef oddifewn, megis gwaedd neu floedd, <hi>Pſal.</hi> 38.9.</p>
            <p>Y trydydd cweſtiwn yw hyn, <hi>wrth ba reol, y dylen ni weddio?</hi> Atteb. <hi>wrth reol gair Duw, yr hyn ydyw ei ewyllys datcuddiedig ef.</hi> Pan ymoſtyngo dyn ei enaid ger bron Duw, nis dyle efe weddio yn ôl ewyllys ac anwydeu ei gnawd ei hun, nac am yr hyn y fynne: ond rhaid iddo wneuthur pob dim, yn ol ewyllys Duw a yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pyſſwd yn ei air. Y pethau a orchymynnodd Duw i nyni iw gofyn, a ddylem ni eu gofyn: a'r pethau nis gorchymmynnodd efe i nyni iw gofyn, nis dylem mewn vn modd nor gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt. 1 <hi>Joan.</hi> 5.14. <hi>A hyn yw'r hyfder ſydd gennym tu ac atto ef, ei fod ef yn ein gw<g ref="char:EOLhyphen"/>rando ni, os gofynnwn ddim yn ôl ei ewyllys ef.</hi> Mal dyma eiriau nodadwy i ni ddal ſulw ar<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt; canys ni allwn ddyſcu allan o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt, <hi>Mai mewn gwybodaeth, ac nid mewn an</hi>
               <pb n="6" facs="tcp:151639:6"/>
               <hi>wybodaeth y dyle dynion weddio;</hi> canys os dylent hwy weddio yn ôl ewyllys Duw, rhaid iddynt yn gyntaf adnabod ei ewyllys ef; os amgen, pa fodd y gweddiant hwy yn ôl ei ewyllys ef? y<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtyriwch yma gyflwr pobl druain anwybodus: y maent yn ſôn llawer, eu bod yn gweddio yn ddyfal troſtynt eu hunain, a thros eraill; y maent hwy hefyd yn tybied eu bod yn gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio ar Dduw yn deilwng iawn: eithr yſyweth nid ydynt yn gwneuthur mo hynny; am nad ynt yn gwybod pa beth a ofynnant yn ôl ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llys Duw. Rhaid iddynt hwy gan hynny gei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſio gwybodaeth o'i ewyllys ef allan o'i air, a gweddio yn ôl hynny; neu fo a ddengys ar y diwedd, mai nad anrhydeddu Duw, ond ei watwar a'i ddirmygu ef yr oeddynt hwy, yn eu holl weddiau.</p>
            <p>Y pedwerydd cweſtiwn yw hyn, <hi>A pha fath dymmer o galon y dyle ddyn weddio?</hi> Atteb: A chalon ddrylliog gyſtuddiedig y dyle ddyn weddio: canys hon yw'r aberth ſydd gymmeradwy gan Dduw. <hi>Pſal.</hi> 51.17. Pan ymoſtyngodd <hi>Manaſſeh</hi> ei hunan yn ddirfawr ger bron Duw mewn Gweddi, yn amſer ei adfyd, fe drugarhaodd Duw wrtho, ac a wrandawodd arno: 2. Chron. 33.12.13. y mae'r cyſtydd calon hyn yn ſefyll mewn dau beth: <hi>y cyntaf o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt yw,</hi> ein bod gydâ thriſtwch calon, yn gwir ymwrando a'n pechodau, a'n trueni oi plegit hwynt: a pha fodd yr ydym wedi 'n amgylchu oddi allan â gelynion aneirif, ie â diafol a'i angelion; a bod ynom oddi fewn foroedd mowrion o
<pb n="7" facs="tcp:151639:6"/>lygredigaethau gwrthryfelgar, drwy y rhai yr ym ni 'n mawr ddigio Duw, ac am ba rai yr ym yn wael, ac yn ffieidd yn ein golwg ein hunain. Pa bryd bynnac y bo Duw yn tynnu y galon garrec o gnawd dyn pechadu<g ref="char:EOLhyphen"/>rus, ac yn rhoddi iddo galon o gîg, ſef ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lon dyner, ddryllioc, a chyſtuddiedig; yna y cofia y pechadur ei ffyrdd ddrygionus, a'i weithredoedd nid oeddynt dda, a bydd yn ffiaidd ganddo ei hunan, am ei anwireddau ac am ei ffieidd-dra. <hi>Ezec.</hi> 36.26.31.</p>
            <p>
               <hi>Gwelwn</hi> yn <hi>Nafydd</hi> ecſampl o galon gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtuddiedig, <hi>Pſal.</hi> 51. yr oedd efe yn deim<g ref="char:EOLhyphen"/>ladwy o'i bechodau, gwreidiol a gweithre<g ref="char:EOLhyphen"/>dol, ac am hynny eb efe, <hi>yr wyf yn cydna<g ref="char:EOLhyphen"/>bod fy nghamweddau: a'm pechod ſydd yn waſtad ger fy mron, yn dy erbyn di, dydi dy hunan, y pechais, ac y gwneuthum y drwg hyn yn dy olwg. Wele mewn anwiredd i'm lluniwyd, ac mewn pechod y beichiogodd fy mam arnaf.</hi> Heb law hyn, yr oedd efe yn gweled ei hunan mewn cyflwr truenus oblegit ei bechodau, trwy ba rai yr oedd efe wedi digio Duw, ac am ba rai yr oedd ei galon ef yn awr yn llawn triſtwch; ac am hynny yr oedd e 'n deiſyf ar Dduw i drugarhau wrtho, gan ddywedyd: <hi>Trugarhâ wrthif ô Dduw yn ôl dy drugarogrwydd, yn ôl lliaws dy doſturiaethau delea fy anwireddau. Pâr i mi glywed gorfoledd a llawenydd, fel y lawen<g ref="char:EOLhyphen"/>nycho yr eſcyrn a ddrylliaiſt.</hi> Ym mhellach yr oedd Dafydd yn wael yn ei olwg ei hun; canys, cyfaddef yr oedd, pe llefarei Duw yn
<pb n="8" facs="tcp:151639:7"/>ei erbyn, ai farnu ef yn ôl ei bechodau; <hi>etto mai cyfiawn fyddei Duw pan y llefarei, a Phur pan y barnei:</hi> canys gwybod yr oedd efe yn ddigon da, ei fôd ef am ei becho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau, yn haeddu y farn y roddei Duw yn ei erbyn: Ac mal hyn y neſſaodd Dafydd at Dduw i weddio ac i alw arno, ſef; a'i galon yn gyſtuddiedig o'i fewn ef. A chan ein bod ninne wedi 'n amgylchu o bôb tû, â drygau anifeiriol, ni ddylem fod yn ymwran<g ref="char:EOLhyphen"/>do â'n dirfawr drueni, a chlywed pwys a baich ein pechodau, gan fod â'n calonnau 'n gyſtyddiedig o'n mewn pan y neſſaom at Dduw i alw arno. A'r neb a fynne weddio yn deilwng, oedd rhaid iddo ymwiſco ei hun mewn meddylfryd a gwir ſerch calon, ar ddull ac agwedd cardottyn truan anghenus; ca<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ys hyn ſydd ddilys, oni fyddwn ni yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap>do â'n pechodau a'n trueni, ac onis y<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> am y cyflwr triſt yr ym ynddo, <gap reason="illegible" extent="1 span">
                  <desc>〈…〉</desc>
               </gap> i ni mewn un môdd we<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ffynnadwy ac yn fuddiol. <hi>Pſal.</hi> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>30.1.3.5. <hi>o'r dyfnder (ebe Dafydd) y llefais arnat o Arglwydd, os creffi ar anwi<g ref="char:EOLhyphen"/>reddau pwy a ſaif?</hi> ſef, megis a phe dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedaſei, pan oeddwn yn fy nrhueni mwy<g ref="char:EOLhyphen"/>af, ac megis yn agos at eigion vffern, ac yn clywed pwys fy anwireddau, yna y criais ar Dduw. A chan iddo weddio fal hyn, gan ym<g ref="char:EOLhyphen"/>wrando â'i bechodau a'i drueni, yr oedd efe yn diſgwil, ac yn gobeithio cael yr ymwared y geiſiodd: <hi>Diſgwiliaf am yr Arglwydd, (eb efe) diſgwil fy enaid, ac yn ei air ef y</hi>
               <pb n="9" facs="tcp:151639:7"/>
               <hi>gobeithiaf.</hi> Fel hyn hefyd y gweddiodd y Publican, ſef, gydâ theimlad o'i bechod a'i drueni, gan ddywedyd o'i galon, o <hi>Dduw bydd drugarog wrthif bechadur;</hi> ac fe wran<g ref="char:EOLhyphen"/>dawodd Duw arno, ac a'i cyfiawnhaodd ef, ac a'i derchafodd ef yn Ghriſt i fod yn vn o'i blant a'i bobl, Luc. 18.13.14. Os rhaid bod gan hynny ymwrandawiad a theimlad ynom, o'n pechodau a'n trueni, pan y gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiom ar Dduw, cyn y dichon ein gweddi<g ref="char:EOLhyphen"/>au fod yn gymmeradwy gydag ef; y mae'n eglur wrth hyn, fod gweddiau cyffredinol y rhan fwyaf o bobl yn anghymeradwy gydâ Duw; ac am hynny y maent yn ei anfod<g ref="char:EOLhyphen"/>loni ac yn ei ddigio ef yn ddirfawr iawn; canys er mwyn arfer a ffaſhiwn yn vnic y maent hwy'n gweddio, heb nac yſtyriaeth, na theimlad ynddynt o'u pechodau a'u trueni. Y mae dynion fynychaf yn dyfod i weddio maly Phariſead, â meddyliau da ganddynt am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt eu hunain, fel pe baent hwy 'n vnion ac yn berffaith: a chymmeryd y maent hwy fawr boen a thrafel â'u gwefufau: Eithr y mae eu calonnau yn gwibio ac yn crwydro oddiwrth yr Arglwydd. Ond gwybydded y cyfryw rai, nad yw Duw yn priſſio am<g ref="char:EOLunhyphen"/>da<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt hwy na'i gweddiau; canys <hi>y mae aberth yr annuwiol yn ffiaidd gan yr Arglwydd,</hi> Dihar. 15.8. ie, y mae fe'n ddig wrthynt megis wrth y Phariſead balch; canys rha<g ref="char:EOLhyphen"/>grithwŷr ynghyfrif Griſt yw y rheini, <hi>ſy'n neſau at Dduw â'i geneuau, ac yn ei anrh</hi>
               <pb n="10" facs="tcp:151639:8"/>
               <hi>deddu ef a'u gwefuſau, a'u calonnau yn y cyfamſer ym<g ref="char:EOLunhyphen"/>mhell oddiwrtho,</hi> heb na theimlad na chlywedigaeth ynddynt o'u pechodau a'u trueni, <hi>Mat. 15.7.8.</hi> Wrth bwy weithian y mae Duw mor ddig ac wrth y rhag<g ref="char:EOLhyphen"/>rith-wyr? ac yn erbyn pwy y mae efe yn cyho<g ref="char:EOLhyphen"/>eddi cynifer <hi>Gwae,</hi> ac y mae fo'n ei gyhoeddi yn erbyn y rhagrith-wŷr. <hi>Mat. 23.</hi> Deell<g ref="char:EOLhyphen"/>wch hyn yn awr, y rhai ydych yn gweddio yn gyffredinol heb deimlad ynoch o'ch pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau a'ch trueni; heb glywed eu pwys hwynt, na gweled y cyflwr colledig yr ych ynddo oi plegid hwynt, rhag i Dduw daflu eich gweddiau megis tom yn eich hwynebau, ac ar y diwedd eich rhwygo chwi panna by<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo gwaredudd.</p>
            <p>
               <hi>Yr ail beth anghenrheidiol i fod mewn calon gyſtuddiedig, yw</hi> hiraethu am raſuſau a thrugareddau Duw, o ba rai yr ym yn ſ<g ref="char:EOLhyphen"/>fyll mewn mawr eiſieu. Nid digon yw i ŵr ymgrymmu dan faich ei bechodau a'i he<g ref="char:EOLhyphen"/>buloedd, eithr rhaid iddo hefyd ddeiſyf cael ei eſmwythau o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt; a chael ei gyfoethogi â graſuſau, a thrugareddau Duw y rhai ſydd raid iddo wrthynt.</p>
            <p>Mal hyn <hi>y gweddiodd Hezeciah y brenin, ac Eſay y prophwyd mab Amos,</hi> yn erbyn Senacherib, <hi>ac a waeddaſant hyd at y nefo<g ref="char:EOLhyphen"/>edd.</hi> Lle y gallwn weled, gan fod eu cri a'u gwaedd, wrth weddio yn eu hadfyd a'u tru<g ref="char:EOLhyphen"/>eni, yn cyrraedd hyd at y nefoedd, mor rhyfeddol yr oeddent hwy'n hiraethu am ga<g ref="char:EOLhyphen"/>ffael yr ymwared a'r trugaredd, yr oeddent
<pb n="11" facs="tcp:151639:8"/>yn gweddio am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano, 2. <hi>Chron.</hi> 32.20. yn <hi>Rhuf.</hi> 8.26. y dywedir <hi>fod yr yſpryd yn erfyn troſom ni, ag ocheneidiau annhrae<g ref="char:EOLhyphen"/>thadwy,</hi> ſef, fel na ddichon y tafod draethu all<g ref="char:EOLhyphen"/>an, fel y mae'r galon yn teimlo ac yn clywed yr ocheneidiau oddi fewn:ni allwn gaſclu oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth hynny, pa fath chwant, a hiraeth mawr a ddylei fod ynom, wrth weddio, am y graſuſau a'r trugareddau, y ſydd raid i ni wrthynt. <hi>Lledais fy nwylo attat</hi> medd Da<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd, hynny yw gweddiais ar Dduw, <hi>mae fy enaid fel tir ſichedic yn hiraethu am yr Arglwydd:</hi> Ac ni a wyddom fod y tîr ſydd wedi boethi gan dês, yn ymagoryd ei hun yn holltau ac yn agennau, ac megis yn ſaſn-ru<g ref="char:EOLhyphen"/>thu tu ar nefoedd, mal pe tarlyngcei'r cym<g ref="char:EOLhyphen"/>mylau o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd eiſiau gwlybaniaeth: Ac fel hyn y dyle'r galon chwantu a deiſyf grâs, nawdd, a thrugaredd Duw nes iddi dder<g ref="char:EOLhyphen"/>byn hynny oddiwrtho, <hi>Pſal.</hi> 143.6.</p>
            <p>Y pummed cweſtiwn yw, <hi>yn enw pwy y mae i ni weddio?</hi> Atteb. <hi>Nid yn enw vn creadur y mae i ni weddio, eithr yn enw a thrwy gyfryngdod Criſt yn unig.</hi> Ioan. 14.14. <hi>Os gofynnwch ddim yn fy enw i, mi a'i gwnaf,</hi> ebe Criſt. Nis dyle ddyn offrym<g ref="char:EOLhyphen"/>mu ei weddiau i Dduw yn nheilygndra ei haeddedigaethau ei hun; canys pa beth yw dyn, a gwnaed y cyfrif goreu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei hun? Pa beth a eill efe wneuthur o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei hun? trwy naturiaeth nid yw well nâ phentewyn o dân uffern; ac afreoluſaf
<pb n="12" facs="tcp:151639:9"/>gwrthryfelwr yn erbyn Duw, o'i holl greadur<g ref="char:EOLhyphen"/>riaid ar y ddaiar yw efe, ac am hynny nis geill gaffael mo'i wrando er ei fwyn ei hun. Ac am y Sainct yn y nef, nis gallant hwy fod yn gyfryngwyr troſom ni, (hynny yw yn ganolwyr rhyngom ni a Duw, i hae<g ref="char:EOLhyphen"/>ddu ei ffafor ef i ni) a'r rheſwm yw hyn, oblegit nid yw'r Sainct yn y nef yn gyme<g ref="char:EOLhyphen"/>radwy gydâ Duw er mwyn eu haeddedigae<g ref="char:EOLhyphen"/>ethau eu hunain, ond yn vnig er mwyn Griſt a'i haeddedigaethau bendigedig ef: ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nys <hi>nid oes iechydwriaeth yn nêb arall: as nid oes enw arall tan y nêf, wedi ei roddi ymmh<g ref="char:EOLhyphen"/>lith dynion, drwy yr hwn y mae yn rhaid i ni fôd yn gadwedig, ond yn vnig drwy enw 'r Arglwydd Ieſu Griſt Act.</hi> 4 12. y mae gweithredoedd goreu y duwiolaf ar y ddai<g ref="char:EOLhyphen"/>ar yn ammher ffaith, fel yr oedd Paul yn gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod wrth brofiad; canys pan fo ni fel yntef, <hi>yn ewyllyſio gwneuthur yr hyn ſydd da, y mae drwg yn breſennol gydáni: ac megis brattiau bu<g ref="char:EOLhyphen"/>dron yw ein holl gyfiawnderau ni;</hi> ac am hynny, ni ddichon y goreu o ddynion gael eu cyfiawnhau er eu mwyn eu hunain, ſef trwy eu gweithredoedd o vfudd-dod i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraith Dduw, ac felly haeddu trwyddynt flafor Duw, bywyd tragwyddol, a chael bod yn gymeradwy gydag ef. Ac oni ddichon y Sainctie haeddu ffafor Duw iddynt eu hunain, pa fodd attolwg yr haeddant hwy <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>y dros eraill? <hi>Phil.</hi> 3.12. <hi>Rhuf.</hi> 7. <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>
               <hi>Eſay,</hi> 64.6. <hi>Gal.</hi> 2.16, ymaith gan
<pb n="13" facs="tcp:151639:9"/>hynny â gwneuthur y Sainctie, megis <hi>Mair, Pedr, Paul, &amp;c,</hi> Yn gyfryngwyr rhyngom ni a Duw: gadawn hynny ir papiſtiaid dei<g ref="char:EOLhyphen"/>llion; ac ymfodlonwn ein hunain â'r <hi>vn cyfryngŵr rhwng Duw a dyn, ſef, y Dŷn Criſt Ieſu, yr hwn a roddes ei hunan yn bridwerth dros bawb,</hi> 1. Tim. 2.5.6. <hi>O pecha nêb, (ebe Ioan</hi> (Epiſt. 1.2. Ben. 1.2.) <hi>y mae i ni Eirilowr gydá'r Tad, Ieſu Griſt y cyfiawn:</hi> eithr pa wedd y mae efe yn profi hyn? y mae yn canlyn yno, <hi>ac efe yw'r iawn tros ein pechodau ni:</hi> Y mae pwys rheſwm S. <hi>Joan</hi> yn ſefyll fel hyn: <hi>yr hwn a fo yn rhaid iddo fod yn Ei<g ref="char:EOLhyphen"/>riolwr,</hi> (neu yn gyfryngwr i haeddu ffafor Duw i ni) <hi>rhaid i hwnnw yn gyntaf fod yn iawn troſom ni: ond nis geill Sainctie fod yn iawn troſom ni, ac am hynny nis geill Sainctie fod yn Eiriolwyr troſom ni.</hi> Na thybygwn, pe gallaſei'r Sainctie roddi iawn i Dduw am eu pechodau eu hun, ac am bechodau eraill, a danfonaſei Dduw ei anwyl fâb, i ddioddef ei drwm felldith a'i ddigofaint, a chwerw loes angeu i wneuthur iawn tro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſom. Os yn awr yn enw Criſt, a thrwy ei gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fryngdod ef yn vnig y mae i ni weddio a galw ar Dduw; y mae yn eglur-oleu, yn y man hyn, un arall o feiau y bobl anwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bodus. Y maent hwy yn fynych yn crio, Duw a'n helpo, Arglwydd trugarhâ wrth<g ref="char:EOLhyphen"/>ym; eithr yn enw pwy y maent hwy'n gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio? nid oes ſôn am <hi>Griſt Jeſu</hi> gan la<g ref="char:EOLhyphen"/>weroedd. Druain gwerin, y maent hwy
<pb n="14" facs="tcp:151639:10"/>deillon yn rhuthro yn ddiofn ar yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwyd: nis gwyddant fôd, nen nis adwae<g ref="char:EOLhyphen"/>nant vn Cyfryngwr, yn henw pwy vn a dy<g ref="char:EOLhyphen"/>lent hwy anrhegu, ac offrymmu eu gweddi<g ref="char:EOLhyphen"/>au i Dduw. Ychydig y maent hwy yn ei fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl, fod Duw yn Farnwr ofnadwy, ir rhai ſydd allan o Ghriſt, yn gyſtal ac yn Dâd trugarog ir rhai ſydd yn-Ghriſt.</p>
            <p>Y chweched cweſtiwn yw hwn, <hi>ai rhei<g ref="char:EOLhyphen"/>diol yw wrth ffydd mewn Gweddi?</hi> Atteb. <hi>Mewn ffydd y dylit gweddio, fel y bo i ŵr ſiccrwydd ddilys o gael ei wrando.</hi> canys rhaid ir nêb a weddio gredu yn ddiameu, y canniattâa Duw yn-Ghriſt ei ddeiſyfiad ef: eithr lle bo 'r ffydd hon yn niffyg y mae hynny yn gwneuthur gweddi yn an<g ref="char:EOLhyphen"/>ffrwythlon. Canys pa fodd a geill efe weddio yn fuddiol am ddim, yr hwn a ammheuo y derbyn yr hyn y mae yn ei ofyn. O <hi>bydd ar neb o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch (ebe Jaco,</hi> 1.5.6.7.) <hi>eiſieu doethineb, gofynned gan Dduw, yr hwn ſydd yn rhoi yn haelionus i bawb, ac heb ddannod: a hi a roddir iddo ef. Canys yr hwn ſydd yn ammeu, ſydd gyffelyb i donn y môr, achwelir, ac a deflir gan y gwynt: ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nys na feddylied y dyn hwnnw, (ſef yr hwn ſy'n gweddio heb ffydd) y derbyn efe ddim gan yr Arglwydd.</hi>
            </p>
            <p>Am hynny rhan arbennig o weddi yw hon, ſef wybod o ddyn, a bod o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono wedi ei berſwadio, nid yn vnic a geill Duw, ar yr hwn yr ydys yn gweddio, ganiattau
<pb n="15" facs="tcp:151639:10"/>ei arch a'i ddeiſyfiad ef, eithr hefyd a bydd efe ewyllyſgar i wneuthur felly, <hi>Mar.</hi> 11.24. <hi>Beth bynnag oll a geiſiwch wrth weddio, credwch y derbyniwch, ac fe fydd i chwi:</hi> ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ma y gwelwn fod dau beth yn rheidiol mewn gweddi: <hi>y cyntaf yw hiraeth</hi> am y pethau daionus ſydd arnom eu heiſieu: <hi>yr ail yw ffydd,</hi> i gredu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni, y rhydd Duw y pethau yr ydyn ni yn eu gofyn, yn ôl ei e<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllys ef. Sail y ffydd hon yw hyn, ſef, fod Duw wedi heddychu a chymmodi â dyn yn-Ghriſt, a gwir ſiccrwydd o hynny: canys oni bydd dyn wedi ei berſwadio, ac oni bydd efe yn gwybod mewn rhyw feſur, yn ei gydwybod, fod ei holl bechodau ef wedi eu maddeu, ai fod ef yn ſefyll mewn heddwch gyda Duw, wedi ymgymmodi ag ef trwy Ghriſt, nis geill efe gredu vn addewid arall a wnaethpwyd, ac a ddatcuddiwyd yng air Duw, nac y ceiff vn weddi a wnêl efe mo'i gwrando.</p>
            <p>A chymmaint a hyn i ddangos beth yw gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi: Weithian gadewch weled pa ddefnydd a ellir ei wneuthur o'r gorchymyn hwn, ſef, <hi>gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiwch chwi fel hyn.</hi>
            </p>
            <p>Gan i'n Achubwr orchymmyn iw ddiſcyb<g ref="char:EOLhyphen"/>lion, ac ynddynt hwy i ninne hefyd weddio a galw ar Dduw; nyni a ddylem, nid yn vnic anrhegu neu offrymmu ein gweddiau ger bron Duw, eithr hefyd gwneuthur hynny yn ewyllyſgar, yn llawen, yn daer, ac yn ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>fal. <hi>Llawer a ddichon taer weddi y cyfiawn</hi> medd <hi>Jaco,</hi> 5.16. Ac y mae <hi>Paul</hi> yn erchi i hi <hi>ddyfal barhau mewn gweddi.</hi> Rhuf. 12.12.
<pb n="16" facs="tcp:151639:11"/>ac i ddangos ein taerder, ni ddylem megis <hi>Jacob</hi> ymdrechu â Duw yn ein gweddiau, gan fod yn ddiſigl yn ein pwrpas, nas gollyngwn ni mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ymmaith, hyd oni 'n bendithia ni. Fe gafod <hi>Jacob</hi> enw newydd anrhydeddus, heb law y fendith yr oedd efe yn ei geiſio gan Dduw, drwy ymdrechu fel hyn â Duw. <hi>Gollwng fi ymmaith,</hi> (ebe Criſt Angel y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fammod, yr hwn oedd y pryd hynny yn ymddangos i <hi>Iacob</hi> mewn gwedd gŵr) <hi>oblegit y wawr a gyfododd: yntef a attebodd ni'th ollyngaf oni'm bendithi. Yntef a ddywedodd, mwyach ni elwir dy enw di Jacob, ond Iſrael: o<g ref="char:EOLhyphen"/>blegit cefaiſt nerth gydâ Duw fel tywyſog, a chydâ dynion, ac a orchfygaiſt. Ac yno efe a'i bendithiodd ef,</hi> Gen. 32.26.28.29. Nid oes ryfedd gan hynny fod <hi>Paul</hi> yn erchi ir Rhufeiniaid arfer ymdrech mewn gweddi, gan fod bendith yn canlyn hynny: <hi>yr wyf yn attolwg i chwi frodyr, (ebe fe) er mwyn ein Harglwydd Ieſu Griſt, ac er cariad yr yſpryd ar gŷd-ymdrech o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch gydâ myfi mewn gweddian troſofi at Dduw.</hi> Rhuf. 15.30.</p>
            <p>Os gofynnwch chwi, beth yw'r achos pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y mae Duw yn fynych yn oedi rhoddi i ni ei fendithion a'i drugareddau yn ôl ein gweddiau? Yr Atteb yw, fod Duw yn gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur hynny mal y gallo efe ein cyffroi a'n dwyn ni, i fod yn ddyfalach mewn gweddi, aci alw yn daerach arno. <hi>Exod.</hi> 32.10. Pan we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiodd <hi>Moſes</hi> ar Dduw, ac yr ymbiliodd
<pb n="17" facs="tcp:151639:11"/>tros bobl yr <hi>Iſrael,</hi> attebodd yr Arglwydd ac a ddywedodd wrtho, gâd <hi>imi lonydd,</hi> mal pe buaſe ei weddiau ef yn rhwymo 'r Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd, ac yn ei attal rhag gwneuthur a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>flawni ei farnedigaethau iw herbyn. <hi>Da iawn am hynny yw 'r cyngor hwn, i bob Criſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ion fod yn barhaus ac yn awyddus mewn gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi.</hi> Os wyt ddyn anwybodus, rhag cywi<g ref="char:EOLhyphen"/>lydd i ti dyſc weddio, a gwna gydwybod o'r peth oblegit mai gorchymyn Duw ydyw hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny. Ni welwn nad oes neb, onid dyn dry<g ref="char:EOLhyphen"/>gionus iawn, nas gwneiff beth cydwybod o lâdd a ledratta: a pham hynny? ond am fod Duw yn gorchymyn mal hyn, <hi>na lâdd, na ledratta.</hi> Ac wele y mae Duw hefyd yn gorchymyn i ti weddio. Gad gan hynny ir yſtyriaeth hyn fagu ynot gydwybod am y ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>ledſwydd hon: A phan bo dy naturiaeth ly<g ref="char:EOLhyphen"/>gredig di, yn ceiſio dy ddenu a'th dynnu di oddiwrth weddio, bydd ofalus i ymryſſon yn ei herbyn. A Gwybydd hyn yn ddilys, fod torriad y gorchymyn hwn, yn dy wneuthur di yn euog o ddamnedigaeth dragywyddol ger bron Duw, yn gyſtal a thorriad vn gorchym<g ref="char:EOLhyphen"/>myn arall.</p>
            <p>Ym-mhellach, fe ddyle hyn dy annog a'th gynhyrfu di i gyflawni 'r ddyledſwydd hon o weddi, ſef, fod Duw, megis ac y mae yn gorchymyn i ni weddio, felly hefyd y mae fo 'n addaw, ac yn rhoddi iw bobl yr yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pryd glân, i cynnorthwyo nhw i weddio. <hi>A thywalltaf ar dŷ Ddafydd, ac ar breſſwylwŷr Jeruſalem yſpryd grâs a gweddian,</hi> medd yr
<pb n="18" facs="tcp:151639:12"/>Arglwydd; <hi>Ac os chwy-chwi, y rhai ydych ddrwg, a fedrwch roi rhoddion da i'ch plant chwi, pa faint mwy y rhydd eich Tàd o'r nèf yr Yſpryd glân, ir rhai a ofynno ganddo? y mae 'r yſpryd hefyd yn cynnorthwyo ein gwendid ni; canys ni wyddom ni beth a weddi<g ref="char:EOLhyphen"/>om, megis y dylem, eithr y mae 'r yſpryd ei hun yn erfyn troſom ni, ag ocheneidian annhrasethadwy.</hi> Zech. 12.10. Luc. 11.13. Rhuf. 8.26. Ac mal hyn y mae 'r Arglwydd yn eſmwythau 'r gorchymmyn i weddio, ac yn ei wneuthur yn hawſach i ni iw gadw. Pet fu<g ref="char:EOLhyphen"/>aſe 'r Arglwydd yn gorchymyn i ni beth ammhoſſibl, yna y buaſe rhyw achos i ofni a llwfrhau: eithr gan ei fod yn gorchymmyn peth (trwy râd ei yſpryd) y ſydd hawdd<g ref="char:EOLhyphen"/>iawn a buddiol i ni, onid ym rwymedig yn fwy o lawer i vfyddhau iddo, ac i gwblhau hynny?</p>
            <p>A thrachefn, <hi>Gweddi yw 'r Allwedd neu 'r Agoriad, â pha vn yr ydym yn agoryd tryſſorau 'r Arglwydd, ac yn tynnu i lawr ei drugareddau arnom,</hi> Canys megis ac y mae pregethiad y gair yn gwaſanaethu i fynegi, ac i ddwyn i ni râd a grâs Duw: felly mewn gweddi, yr ym yn dyfod i glywed teimlad bywiol o'r grás hwnnw yn ein calonnau.</p>
            <p>Ac ym<g ref="char:EOLunhyphen"/>mhellach fe ddyle hyn ein cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>hyrfu i weddio, <hi>ſef, ein bòd wrth weddio yn cael cyfeillach hyfryd â'r goruwchaf Dduw.</hi> Mawr yw 'r ffafor gael o ŵr fod yn gyfeill<g ref="char:EOLhyphen"/>gar â thywyſog daiarol: pa faint mwy gan hynny yw bod yn gyfeillgar â Brenin y Brenhi<g ref="char:EOLhyphen"/>noedd
<pb n="19" facs="tcp:151639:12"/>yr holl-alluog <hi>Jehofa?</hi> Nis geill hyn ynte, ſef galw ar Dduw mewn gweddi fod yn faich, ac yn rwyſtr i ni, gan ei fod yn vn o laweroedd o'r breintiau a'r rhagoriaethau y roddes Duw iw Eglwys; canys ym mhrege<g ref="char:EOLhyphen"/>thiad y gair, y mae 'n rhyngu bôdd i Dduw i lefaru wrthym ni: eithr mewn gweddi, y mae Duw yn canniattau i ninnau hyn o an<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydedd, i ddywedyd ein meddwl wrtho yn<g ref="char:EOLhyphen"/>tef, ac megis i ymddiddan hefyd yn gyfeill<g ref="char:EOLhyphen"/>gar ag ef; a hynny nid megis â Barnwr arſwydus, ond megis â'n Tàd, a'n Duw care<g ref="char:EOLhyphen"/>dig a thrugarog.</p>
            <p>Yſtyriwch hefyd, fod gweddi yn fodd ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gorol o ymddiffynfa i ni, ac ir holl Eglwys, yn gyſtal ir rhai ſy 'mhell oddiwrthym, ac ir rhai ſydd agos i ni. Trwy weddi y ſafodd <hi>Moſes</hi> ar yr adwy, a wnaethaſe Digofaint Duw ym-mhlith pobl yr Iſrael, ac felly tro<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd ymmaith llidiawgrwydd Duw oddi wr<g ref="char:EOLhyphen"/>thynt, Pſal. 106, 23.</p>
            <p>Trwy weddi y mae chriſtianogion, megis milwyr nerthol, yn rhyfela yn rymmus, yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn eu llygredigaethau eu hunain, a'u holl elynion yſprydol eraill. <hi>Eph.</hi> 6.13, 18.</p>
            <p>Amhoſſibl yw dangos yr holl fendithion, a roddes yr Arglwydd iw weiſion trwy weddi, oblegit y maent hwy 'n anneirif. <hi>Luther</hi> (yr hwn a welodd Duw yn dda ei wneuthur yn o<g ref="char:EOLhyphen"/>fferyn godidawg, i ddwyn eilwaith i ni yr efen<g ref="char:EOLhyphen"/>gyl) ſydd yn teſtiolaethu am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano ei hun, we<g ref="char:EOLhyphen"/>led o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono, a darfod datcuddio iddo (wedi i Dduw roddi iddo y grâs i alw ar ei enw ef, (ſef
<pb n="20" facs="tcp:151639:13"/>yn ddifrifol) fwy o wirioneddau Duw, a hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny yn eglurach, trwy weddi, na thrwy ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>llain a myfyrio.</p>
            <p>Yr ail pwngc o'r gorchymmyn, <hi>yw gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom yn y môdd ac ar y dull ſy'n canlyn yng-weddi'r Arglwydd.</hi> Lle y gallwn weled mai cyfarwyddiad, ac Ecſampl barod yw Gweddi'r Arglwydd, i ddyſcu i ni pa wedd, a pha dull y dylem ni weddio. Nis dyle nêb dy<g ref="char:EOLhyphen"/>biaid ein bod ni yn rhwymedig i arfer y gei<g ref="char:EOLhyphen"/>rieu hyn yn unig, a hynny yn ddi-newid, heb eu chwanegu na'u lleihiau, neu heb eiriau eraill. Canys nid yw meddwl Criſt i'n rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>mo ni i'r geirieu, ond i'r peth neu 'r matter, a'r môdd, a'r cyffelib ſerch wrth weddio. Ac oni bae fod hyn yn wir; bydde feius gweddiau gwaſanaethwyr Duw, y rhai ſy wedi eu goſod ar lawr yn llyfrau 'r hên Deitament a'r ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd; oblegit nad ynt wedi eu goſod ar lawr yn yr vn rhyw eiriau â gweddi 'r Arglwydd Ie nid yw 'r weddi hon ei hun wedi goſod ar lawr yn yr vn rhyw eirieu yn gwbwl, air yng<g ref="char:EOLhyphen"/>air gan yr Efangylwyr <hi>Matthew</hi> a <hi>Luc.</hi>
            </p>
            <p>Ac yn gynmaint a bod llawer yn ein he<g ref="char:EOLhyphen"/>glwys ni yn tybled, mal peth anghyfreithlon y<g ref="char:EOLhyphen"/>dyw arfer yn lle gweddi y ffurf hyn o eiriau, fel y maent wedi eu goſod ar lawr gan ein Ia<g ref="char:EOLhyphen"/>chawdwr Criſt; y maent yn hynny yn cam<g ref="char:EOLhyphen"/>ſynnield yn fawr, fel yr ymddengys wrth eu rheſymmau hwynt. <hi>Yn gyntaf Scrythur yw</hi> (meddant hwy) <hi>ac am hynny nis dylid mo'i arfer megis gweddi:</hi> yr wy-fi'n a tteb, a geill
<pb n="21" facs="tcp:151639:13"/>yr un peth fod yn ſcrythur neu Air Duw, ac yn weddi dŷn hefyd; neu fo a beidieu gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiau <hi>Foſes, Dafydd</hi> a <hi>Phaul</hi> (y ſy wedi eu goſod ar lawr yn y ſcrythur) fod yn weddi<g ref="char:EOLhyphen"/>au. <hi>A thrachefn</hi> (medddant hwy) nyni a ddylem ddangos mewn gweddi ein diffygion yn neillduol, a cheiſio hefyd yn neulltuol y gra<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuſſau y ſydd raid i ni wrthynt; <hi>eithr pob dim ar a ydym ni yn ei ofyn yn y weddi hon, yr yni yn eu gofyn hwy yn gyffredinol, ac nid yn neillduol.</hi> Yr wy finne'n atteb, fod yr eiſieu mwyaf y ſy ar bôb dyn, a'r graſuſſau pennaf iw dymuno oddiwrth Dduw, wedi eu goſod ar lawr yn neillduol yn archau'r weddi hon. <hi>Yn drydydd, y maent hwy'n dadleu, nas dylem ni arfer megis gweddi y ſiampl, yn ol pa vn y dylem ni wneuthur eir holl weddiau.</hi> yr wyfi'n atteb, y dylit yn hyttrach o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny ei harfer megis gweddi: a ſiccr yw, ddarfod ir hên Ddefinwyr parchedig (megis <hi>Ciprian, Tertu<g ref="char:EOLhyphen"/>llian</hi> ac <hi>Awſtin,</hi> ei hanrhydeddu a'i harfer hi megis gweddi, gan ddewis y geiriau yma yn bennaf vwchlaw pob rhai eraill:) ac am hynny y mae 'r opinwn a'r tŷb hwn yn llawn o an<g ref="char:EOLhyphen"/>wybodaeth ac amryfuſedd.</p>
            <p>Ac wele, gan fod ein Achubwr yn gyntaf yn rhoddi gorchymyni ni weddio, ac yna yn ein cyfarwyddo pa foddi gyflawni hynny; y mae efe yn gwneuthur hyn i deffro ein mar<g ref="char:EOLhyphen"/>weidd-dra ni, ac i'n denu a'n tynnu ym mhôb môdd i'r gorchwyl nefol hwn: ac am hynny ymegniwch i gyflawni y ddyledſwydd hon, yn waſtadol ac yn wreſog: ac onis medrwch hyn
<pb n="22" facs="tcp:151639:14"/>etto, dyſgwch yn awr weddio. Ac hyn ſydd ddigon am orchymyn ein Achubwr Criſt: y mae weithian eirieu 'r weddi yn canlyn.</p>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Ein Tâd yr hwn wyt yn y nefoedd, <hi>&amp;c.</hi>
                  </q>
               </head>
               <p>Y Mae'r geirieu hyn yn cynnwys tair rhan,</p>
               <p n="1">1. <hi>Rhag-ymadrodd.</hi> 
               </p>
               <p n="2">2, <hi>Y weddi ei hun,</hi> yr hon ſydd yn cynnwys hefyd chwech Arch. </p>
               <p n="3">3. <hi>Arwydd a theſtiolaeth o ffydd yn y gair di<g ref="char:EOLhyphen"/>weddaf,</hi> Amen; <hi>yr hwn er ei fod yn fyrr, etto y mae yn cynnwys matter pwysfawr.</hi> Teſtiola<g ref="char:EOLhyphen"/>eth yw, meddaf fi, o'n ffydd, megis ac y mae 'r Archau ſy'n myned o'r blaen yn teſtiolae<g ref="char:EOLhyphen"/>thu ein deiſyfiadau. Ac weithian am y rhannau hyn mewn trefn.</p>
               <p>Daliwn ſulw ar hyn, nad yw ein Achubwr Criſt yn goſod ar lawr yr archau yn ddiſym<g ref="char:EOLhyphen"/>mwth: ond y mae fo yn dechreu yn gyntaf â rhagymadrod parchedig yn y geriau hyn, ſef, <hi>Ein Tâd yr hwn wyt yn y nefoedd, &amp;c.</hi> Ac oddiwrth hyn ni allwn ddyſcu 'r wers, hon, ſef,
<q>Y dyle 'r neb a weddio ar Dduw, yn gyntaf ymbaratoi ei hun, a go<g ref="char:EOLhyphen"/>chelyd ymruthro yn rhy hyderus, heb ddim yſtyriaeth, ger bron, ac i olwg Duw.</q>
               </p>
               <p>
                  <pb n="23" facs="tcp:151639:14"/>O bydd dyn i ddyfod ger bron tywyſog, daiarol (<hi>megis Joſeph ger bron Phaerao</hi> Gen. 41.14.) efe a ymdrwſſia mor weddus ac y ga<g ref="char:EOLhyphen"/>llo, ac a drefna ei ymddygiad a'i eirieu yn y fâth fôdd, ac a gallo wneuthur pob dim yn ei ŵydd ef, yn weddus, ac yn barchus. O! ba faint mwy y dyle ddynion ymbaratoi, i ymddŵyn eu hunain yn weddus, pan ddelont i ymddan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos ger bron y Duw byw? <hi>Na fydd rŷ bryſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſur a'th enau, ac na fryſied dy galon i draethu dim ger bron Duw,</hi> medd <hi>Salomon,</hi> Preg. 5.2. Ac ebe <hi>Ddafydd, Golchaf fy nwylo mewn dini<g ref="char:EOLhyphen"/>weidrwydd: a'th allor ô Arglwyd a amgyl<g ref="char:EOLhyphen"/>chynaf,</hi> pſal 26.6. yr oedd yn ei frŷd ef i ba<g ref="char:EOLhyphen"/>rattoi ei hunan, cyn ei ddyfod ger bron allor yr Arglwydd, i offrymmu ei aberth yno.</p>
               <p>Y moddion iw harfer, tuag at ddeffroi ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lonnau dynion o'u trwm-gwſc a'u dwlni, ac iw parrattoi i weddio, ydynt Dri.</p>
               <p>
                  <hi>Y cyntaf yw darllain yn ddyfal air Duw, ynghylch y pethau hynny, ac y maent hwy yn amcanu gweddio ar Dduw am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt:</hi> a pha beth a ddaw o hynny? fe fydd hynny'n fodd, nid yn vnic i gyfarwydddo dyn, ond hefyd i fywhau ei galon ef, i weddio yn daerach ac yn wreſſcccah. <hi>Bywha ni, ac ni a alwm ar dy enw,</hi> Pſal. 80.18. A pha beth yw'r off<g ref="char:EOLhyphen"/>eryn pennaf i fywhau'r enaid ond gair Duw? yr hwn a elwir yn <hi>air y bywyd,</hi> Pil. 2.16 hyn a eglurir trwy gyffelybiaeth. Pelydr neu lewyrch yr haul, wrth ddeſcyn tu ar llawr,
<pb n="24" facs="tcp:151639:15"/>nis rhoddant hwy wrês, nes iddynt daro ar y ddaiar, neu ar ryw beth corphorol arall a'i gyrro nhw yn ei gwrthgefn; ac yna y rho<g ref="char:EOLhyphen"/>ddant hwy wrês mawr ir ddaiar, a'r awyr, ac i bôb dim arall agos ir fann hono: felly y mae 'r Arglwydd wedi danfon i lawr i ni ei air bendigedig, megis pelydr yr haul cannaid têg, a thrwy hwnnw y mae efe yn llefaru wrth ein calonnau: ac yna pan weddiom ni, yn òl yr hyn yr ydym yn ei ddarllain, y mae gair Duw megis wedi ei yrru yn ei wrthgefn, ac ac y mae ein calonnau drwy hynny, wedi eu gwreſogi â gwrês diddanus yr Yſpryd glân, i dywallt allan ein gweddiau yn wreſocach.</p>
               <p>Yr ail môdd iw arfer tuag at ein parattoi ni i weddio, <hi>yw deiſyf ar Dduw i'n cadharn<g ref="char:EOLhyphen"/>hau ni â'i Yſpryd glân, mal y gallom ni weddio yn ôl ei ewyllys ef;</hi> canys <hi>y mae 'r yſpryd yn cynnorthwyo ein gwendid ni, Canys ni wy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddom ni beth a weddiom, megis y dylem, eithr y y mae 'r yſpryd ei hun yn erfyn troſom ni, ag ocheneidiau annhraethadwy,</hi> Rhuf. 8.26.</p>
               <p>Y Trydydd môdd i'n parattoi ni i weddio, <hi>yw myfyrio ynghylch vchel-fawredd y gogone<g ref="char:EOLhyphen"/>dduſaf Dduw;</hi> lle y mae i ni gofio <hi>yn gyntaf</hi> ei dadaidd ddaioni a'i garedigrwydd, y rhai ydynt arwyddion o'i ewyllys i'n gwrando ni; ac <hi>yn neſſaf,</hi> y mae i ni gofio ei holl-alluog<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd ef, trwy ba vn y mae fo'n abl i gan<g ref="char:EOLhyphen"/>niattâu i ni ein dymuniadau. Fe wnaeth vn o'r rhain (ſef gallu Duw) ir gwahan-glwyfus weddio; a galw ar Griſt yn hyderus, gan ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd,
<pb n="25" facs="tcp:151639:15"/>
                  <hi>Arglwydd, os mynni, ti ae elli fy nglan<g ref="char:EOLhyphen"/>hau i.</hi> A chan hynny y mae'r ddau ynghyd (ſef ewllys a gallu Duw) a mwy o rym ynddynt i'n cynhyrfu ni i weddio yn hyderus.</p>
               <p>Dewn bellach at y Rhag-ymadrodd cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nwyſedig yn y geiriau hyn, <hi>Ein Tad yr hwn wyt yn y Nefoedd.</hi> Ac yma y mae goſodiad all<g ref="char:EOLhyphen"/>an o'r gwir <hi>Jehofa,</hi> ar yr hwn yr ym yn gweddio, a hynny <hi>yn gyntaf</hi> trwy ei ber<g ref="char:EOLhyphen"/>thynas iw bobl, yn y geiriau hyn, ſef, <hi>Ein Tâd:</hi> ac <hi>yn ail</hi> trwy y lle o'i breſwylfod, yn y geiriau a ganlynant, ſef, <hi>yr hwn wyt yn y nefoedd.</hi>
               </p>
               <div type="commentary">
                  <head>Yſtyr a meddwl y gair Tâd.</head>
                  <p>WRth agoryd y gair <hi>Tâd</hi> rhaid yw atteb dau gweſtiwn.</p>
                  <p>Yn gyntaf, <hi>A arwyddoceuir wrth y titl hwn,</hi> Tâd, <hi>y Drindod yn hollawl, ai ynte vn perſon yn vnig o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honaw?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Atteb.</hi> Rhoddir weithie yr enw hwn ir holl berſonau yn y Drindod ynghyd; a wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thie i ryw vn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>onynt hwy. Ir holl berſonau ynghyd, megis ym <hi>Mal.</hi> 2.10. <hi>Onid vn Tâd ſydd i ni oll? onid vn Duw a'n creawdd?</hi> I vn perſon megis yn Eſay 9.6. Fo a elwir Criſt yn <hi>Dad tragywyddoldeb</hi> a hynny nid yn vnig am ef fod ef (o ran e'i Dduwdod o dragywyddoldeb, ond hefyd, am fod pawb oll wedi eu gwneuthur yn b<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap>'
<pb n="26" facs="tcp:151639:16"/>i Dduw yn dragywyddol, ar a wir gyſſylltir ag ef, ac a ail-enir trwyddo ef. A thrachefn yr ydys yn rhoddi y titl neu 'r enw Tàd yn fynych ir, perſon cyntaf o'r Drindod, megis yn y mannau lle yr ydys yn cofio am bob perſon wrtho ei hun, ac megis yn eu cymha<g ref="char:EOLhyphen"/>ru, un â'i gilydd, megis yn y mann hynny, lle y gorchymynnir bedyddio, yn enw 'r Tàd, a'r Máb, a'r Yſpryd glân. Ac felly yn y mann hyn, y mae 'r titl Tád, am achos ar<g ref="char:EOLhyphen"/>bennig, yn cyttuno â'r perſon cyntaf. Canys y mae efe yn Dâd i Griſt, mal y mae Criſt o dragywyddoldeb yn Air iddo, a hynny o wir naturiaeth, am ei fod o'r vn hanfod â'r Tád. <hi>Eilwaith,</hi> y mae efe yn Dâd i Griſt o ran ei ddyndod, nid o naturiaeth neu o fab<g ref="char:EOLhyphen"/>wyſiad, eithr trwy vndeb perſonol, am fod y naturiaeth ddynawl yn aros ym mherſon y Gair, wedi ei vno ag ef. Ac yn <hi>ddiweddaf</hi> y mae efe yn Dâd ir holl ffyddloniaid trwy fabwyſiad yn-Ghriſt. <hi>Gal.</hi> 4.5.6.</p>
                  <p>Yr Ail gweſtiwn yw hyn, <hi>A ydym ni rwy<g ref="char:EOLhyphen"/>medig i weddio ar y Mâb a'r Yſpryd glan, megis ac ar y Tâd?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Atteb.</hi> Fo berthyn ein gweddi i bôb vn o'r tri pherſon yn y Drindod, ac nid ir Tàd yn vnig. <hi>Act. 7.59.</hi> Y mae <hi>Stephan</hi> yn gweddio, <hi>Arglwydd Jeſu derbyn fy yſpryd. A Duw ei hun</hi>(medd Paul, 1 <hi>Theſ.</hi> 3.11.) <hi>a'n Tad ni, a'n Harglwydd Jeſu Griſt, a gyfar<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddo ein ffordd ni atto chwi. A Grâs ein Harglwydd Jeſu Griſt, A chariad Duw, a chymdeithas yr yſpryd glàn, a fyddo gyd a chwi</hi>
                     <pb n="27" facs="tcp:151639:16"/>
                     <hi>oll.</hi> Amen. 2 Cor. 13.13.</p>
                  <p>Fe ddichon rhai ddywedyd, mai Patrwn berffaith ein holl weddiau yw 'r weddi hon, ac etto yr ydys ymma yn ein dyſcu ni i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>feirio ein gweddiau tuag at y Tàd, nid at y Mâb neu'r Yſpryd glân. Rwy finne 'n atteb, mai tri pherſon neulltuol yw 'r Tâd, a'r Mâb, a'r Yſpryd glân; ac etto nis gellir nai rhannu, nai gwahanu o ran ei Duwdod, am eu bod i gŷd oll yn trigo ynghyd yn yr vn Duwdod neu naturiaeth dduwiol. Ac heb law hyn, yn eu holl weithrediadau oddi all<g ref="char:EOLhyphen"/>an, megis ynghreadigaeth a cheidwadigaeth y Bŷd, a iechydwriaeth yr etholedigion; yn hyn nis rhennir, ac nis neullteuir mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt; am eu bod i gŷd oll yn cydweithio; yn v<g ref="char:EOLhyphen"/>nig yr ydys yn gwneuthur gwahaniaeth rhyng<g ref="char:EOLhyphen"/>thynt yn y módd y maent hwy yn gweithio. weithian gan nas neulltuir hwynt mewn natu<g ref="char:EOLhyphen"/>riaeth na gweithrediad, ni ddylid mewn vn modd moi gwahanu mewn addoliad.</p>
                  <p>Ac er ein bod ni yma yn cyfeirio yn bennaf ein gweddiau tuag at y Tâd, oblegit mai efe yw y perſon cyntaf mewn trefn yn y Drin<g ref="char:EOLhyphen"/>dod; etto yn hyn, yr ydym ni yn cydio gydag ef y Mâb a'r Yſpryd glân: canys yr yni 'n galw ar y Tâd, yn enw 'r Mâb, trwy help yr Yſpryd glân. Ac at ba Berſon bynnag y cyfeiriom ni y weddi, rhaid i ni yn waſtadol gofio, mewn meddwl, ewyllys, a chalon, gyſſylltu y perſonau eraill â hwnnw.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>Y Defnyddiau a ganlyn.</head>
                  <p n="1">1. <hi>Yn gyntaf,</hi> Ile 'r ydys yn erchi i ni ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod
<pb n="28" facs="tcp:151639:17"/>at Dduw megis at Dâd, a hynny yn enw ei fâb ein Achubwr Criſt, yr ym ni yn dyſcu goſod ar lawr y ſail gyntaf o'n holl weddiau, yr hyn ydyw dal, a chadw vndeb, a neulltu<g ref="char:EOLhyphen"/>oldeb y tri pherſon yn y Drindod, ſef vndeb o ran y Duwdod, a neulltuoldeb o ran y per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonau yn y Duwdod. Gan mai hyn yw ſail gyntaf gweddi, anghenrheidiol yw i bôb vn a fynne weddio yn gymmwys, gaffael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono efe hyn o wbodaeth ynghylch y Drindod, fel trwy hynny y gallo efe gyfeirio ei ffydd yn vnion i wir-gredu hyn am y Drindod, ac i wybod pa wedd y mae y tri pherſon yn cyt<g ref="char:EOLhyphen"/>tuno, a pha wedd y gwahenir rhyngthynt, a pha beth yw ei trefn hwynt; ſef fod y <hi>Tàd</hi> y perſon <hi>cyntaf,</hi> y <hi>Màb</hi> yr <hi>ail,</hi> a'r <hi>yſpryd glan y trydydd;</hi> Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny y dy<g ref="char:EOLhyphen"/>lit galw ar y Tâd, yn enw 'r Mâb, trwy 'r, Yſpryd glân. Y mae 'n eglur wrth hyn, mai cer iawn a gwael yw gweddiau y bobl anwybodus truain, y rhai nid ydynt gym<g ref="char:EOLhyphen"/>maint ac vnwaith yn breuddwydio am vn<g ref="char:EOLhyphen"/>deb, gwahaniaeth, a threfn perſonau 'r Drin<g ref="char:EOLhyphen"/>dod.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Eilwaith,</hi> Ni allwn wrth hyn ddyſcu, ras dylen ni mewn vn modd weddio a galw ar Seintie ac Angelion, ond ar y gwir Jehofa yn vnig. Mal hyn y mae pwys y rheſwm yn ſefyll: <hi>Naill a'i y mae 'r weddi hon yn ba<g ref="char:EOLhyphen"/>trwn berffaith i bôb gweddi, neu nid yw hi:</hi> os dywedir nad yw hi, fe wneid drwy hynny ſawr gam â'n Hachubwr Criſt, megis ac pe nis medrei roddi Patrwn perffaith i'n gwedd<g ref="char:EOLhyphen"/>iau,
<pb n="29" facs="tcp:151639:17"/>neu nis mynnei: Ac os dywedir ei bod hi, hynny yw cyffeſſir hefyd, fod y Weddi hon yn goſod i lawr yn gyflawn, ar bwy y dylit gweddio. Yn awr yngeiriau y weddi hon, ni chyfarwyddir mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>honon ni, i alw ar neb mewn gweddi ond ar Dduw yn vnig; Canys peth priodol ydyw ir goruchaf yn vnig, i gael ei alw mewn gweddi, <hi>Ein Tad.</hi> Eſay. 63 16. <hi>Canys Ti yw ein Tad ni, er nad edwyn Abraham ni, ac na 'n cydnebydd Iſrael; Ti Arglwydd yw ein Tad ni, ein gwaredydd.</hi> Gwelwn wrth hyn, mor ynfyd yw 'r Papiſti<g ref="char:EOLhyphen"/>aid, gan eu bod yn dal cyfreithlondeb gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio ar y ſeintie. Canys y maent hwy yn gyntaf yn gweddio ar <hi>Fair,</hi> gan ddeiſyf arni hi we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio ar Griſt droſtynt: A chwedi iddynt wneuthur hynny, mal Hudolwyr neu Juglers nhwy a ddônt at Griſt, ac a weddiant arno yntef, ar iddo dderbyn gweddi <hi>Fair</hi> troſtyn hwy.</p>
                  <p n="3">3. <hi>Yn drydydd,</hi> yr ydyn ni 'n dyſcu ymma, nas gall fod vn Eiriolwr (<hi>neu ganolwr i ddei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſyf ac i haeddu fafor oddiwrth Dduw</hi>) rhwng Duw a nyni ond Criſt yn vnig. Canys yr ys ymma yn ein dyſcu i ddyfod at Dduw, nid megis at Farnwr, ond megis at Dád hawddgar caredic: yn awr y mae efe yn Dâd i ni yn v<g ref="char:EOLhyphen"/>nig trwy Griſt, <hi>Gal.</hi> 4.5.6. <hi>Jo.</hi> 1.12. Ni ddichon yr Angylion, a'r Seintie, a'r holl greaduriaid e<g ref="char:EOLhyphen"/>raill, mewn vn môdd yn y bŷd, ennill Duw ifôd yn Dad gymmaint ac i vn dŷn; canys n ddichon Angelion, y rhai ſydd heb natur dyn ganddynt, roddi iawn i Dduw am be<g ref="char:EOLhyphen"/>chod
<pb n="30" facs="tcp:151639:18"/>dyn. A pha fodd y gall y ſeintie yn y nef haeddu tros eraill gan na haeddaſant hwy erioed ffafor Duw iddynt eu hunain: Ac ni ddichon y Sainctie ammherphaith ar y ddaiar roddi iawn am bechodau eu brodyr, (gan nad allant hwy roddi iawn am eu pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau eu hun) ac felly ennill ffafor Duw cyn belled, a'i ddwyn ef i fod yn Dad i ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion, <hi>Luc.</hi> 17.10.</p>
                  <p n="4">4. <hi>A thrachefn,</hi> os yw y Duw ar ba vn yr ydym ni yn gweddio yn Dâd, rhaid i ni ddyſcu ymgennefino ein hunain a'r addewi<g ref="char:EOLhyphen"/>dion a wnaeth efe yn ei Air, i fywhau ein calonnau wrth alw arno, a thrwy hynny i gaſclu ſiccrwydd i ni 'n hunain y canniattáa efe ein dymuniadau ni. Canys y mae 'r gair hwn (<hi>Tad</hi>) yn arwyddoccau, fod parod<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd mawr yn Nuw i wrando 'n gweddiau, ac i drugarhau wrthym. A diau yw y gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neiff pôb Tàd o'i fawr garedigrwydd ryw a<g ref="char:EOLhyphen"/>ddewidion o nawdd a thrugaredd iw blant: ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny nis gall neb yn dda we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio ar Dduw (gan ei alw ef yn Dád) ar y ſydd heb hyn o ſiccrwydd yn ei galon, ſef y cwbl<g ref="char:EOLhyphen"/>ha Duw ei holl addewidion ag ef. Rhaid yw e<g ref="char:EOLhyphen"/>drych gan hyny ar ac adnabod yn dda yr adde<g ref="char:EOLhyphen"/>widion a wnaethpwyd i weddi, megis y rhain ſydd yn canlyn a'i cyffelyb, 2 Cron. 7.14. <hi>Os fy mhobl y rhai y gelwir fy enw arnynt, a moſtyn<g ref="char:EOLhyphen"/>gant, ac a weddiant, ac a geiſiant fy wyneb, ac a droant o'i ffyrdd ddrygionus: yna y gwran<g ref="char:EOLhyphen"/>dawaf o'r nefoedd, ac y maddeuaf iddynt eu pechodau.</hi> Eſay 65, 24. <hi>A bydd cyn galw o<g ref="char:EOLunhyphen"/>onynt, i mi atteb, ac a hwy etto yn llefaru,</hi>
                     <pb n="31" facs="tcp:151639:18"/>
                     <hi>mi a wrandawaf.</hi> Mat. <hi>7.7. Gofynnwch a rhoddir i chwi: ceiſiwch a chwi a gewch: curwch ac fe agorir i chwi.</hi>
                  </p>
                  <p n="5">5. Os Tád yw Duw, ar yr hwn yr ydys yn galw, yna arwydd da o fabwyſiad (neu o fod yn blentyn i Dduw) yw gweddi, Gal. 4.6. Mae 'n ddilys, mai plentyn i Dduw, yw 'r nêb ſy'n gweddio ac yn galw arno ef; ſef <hi>a'i holl galon,</hi> a honno <hi>yn ddrylliog am bechod,</hi> yn <hi>gwir gaſſau ac yn ymwrthod a phechod,</hi> ac yn <hi>credu</hi> yn Nuw, y gwrendi efe arno, ac y canniattàa efe iddo y pethau y mae fo 'n gei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſio yn ôl ei ewyllys ef, <hi>trwy gyfryngdod,</hi> ac er mwyn <hi>haeddedigaethau</hi> ei anwyl Fâb <hi>Jeſu Griſt.</hi> Dymma 'r fath weddi ſydd gymmerad<g ref="char:EOLhyphen"/>wy gydâ Duw, fel y galler gweled wrth y ſcrythurau hyn, Jer. 29.13. <hi>ceiſiwch fi, ac chwi a'm cewch, pan i'm ceiſioch a'ch holl ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lon.</hi> Pſal. 51.17. <hi>Aberthau Duw ydynt yſpryd drylliedic: calon ddryllioc gyſtuddiedic ô Dduw, ni ddirmygi.</hi> Pſal. 66.18. <hi>pe edry<g ref="char:EOLhyphen"/>chaſwn ar anwiredd yn fy nghalon</hi> (hynny yw, gan ymhyfrydu ynddo ac heb fod a chaſineb atto) <hi>ni wrandawſei 'r Arglwydd</hi> ar fy ngweddi. <hi>A hyn yw 'r hyfder ſydd gennym tuac atto ef, ei fod ef yn ein gwrando ni, os gofynnwn dim yn ol ei ewyllys ef.</hi> 1 Joan. 5.14. <hi>Beth bynnag oll a geiſioch wrth weddio, credwch y derbyniwch, ac fe fydd i chwi.</hi> Marc. 11.24. <hi>Offeiriadaeth ſanctaidd</hi> yw pobl Dduw, <hi>i offrymmu aberthau yſprydol,</hi> (a gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi yw vn o'r aberthau hynny <hi>Pſal.</hi> 147.2.) <hi>cymmeradwy gan Dduw trwy Jeſu Griſt,</hi> ſef
<pb n="32" facs="tcp:151639:19"/>trwy gyfryngdod a haeddedigaethau Ieſu Griſt. 1 <hi>Pet,</hi> 2.5.</p>
                  <p>Y mae <hi>S. Luc,</hi> a <hi>S. Paul</hi> yn goſod allan ffy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddlon waſanaethwyr Duw trwy y nôd hyn sef Gweddi. Act. 9.14. <hi>Y mae ganddo ymma awdurdod i rwymo pawb ſy'n galw ar dy enw di.</hi> 1 Cor. 1.2. <hi>At y rhai a ſancteidd wyd yn Griſt Jeſu, a alwyd yn ſainct, gŷd â phawb ac ſydd yn galw ar enw ein Harglwydd Ieſu Griſt, ym mbôb man.</hi>
                  </p>
                  <p>Ac yr ydys yng-wrthwyneb i hynny, yn <hi>Pſal.</hi> 14.1.4, Yn bwrw, mai vn o gynheddfau <hi>Atheiſt,</hi> (ſef dyn nad yw n credu fôd Duw) yw bod bob amſer heb alw ar enw'r Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd. A'r rhai nis mynnant, neu nis me<g ref="char:EOLhyphen"/>drant, weddio ar Dduw o'u calonnau, er y gallant hwy ddywedyd a'u tafodau eu bod yn credu fod Duw; etto er hyn i gŷd, yn ei gweithredoedd, a thrwy eu eſceuluſdra i alw ar ei enw ef, y maent yn ymddŵyn eu hunain fel pe ni bae vn Duw, ac felly y maent yn ei wadu ef. <hi>Tit.</hi> 1.16.</p>
                  <p n="6">6. Rheidiol yw ir nêb a fynne weddio yn deilwng, wneuthyd fel y gwnaeth y mâb a<g ref="char:EOLhyphen"/>fradlon, ſef, nid yn vnig cyffeſſu ei bechodau gydá thriſtwch calon, gan ddywedyd, <hi>Fy Nhâd pechais yn erbyn y nêf, ac o'th flaen di<g ref="char:EOLhyphen"/>the,</hi> eithr hefyd gwir bwrpaſſu yn ei galon, nas digio mo'i Dâd nefol mwy, trwy bechu yn ei erbyn ef megis o'r blaen. Canys pa wedd a geill plentyn alw hwnnw yn Dâd, yr hwn nid ofna ei ddigio yn waſtadol trwy ei goeg arfe<g ref="char:EOLhyphen"/>rion
<pb n="33" facs="tcp:151639:19"/>a'i ddrwg gynheddfau? Nis geill mewn vn modd; ie ac ni ddichon vn Tàd gaffael dim diddanwch na llawenydd yn y fath blentyn a hwnnw: Am hynny, rhaid i ni wrth weddio gofio ein drygioni, a'n cyndynrwydd yn erbyn ein Tád nefol, ac mewn triſtwch calon ac e<g ref="char:EOLhyphen"/>naid ddywedyd gyd a'r Publican, <hi>O Dduw bydd drugarog wrthif bechadur,</hi> a chydâ 'r mâb afradlon fod yn ewyllyſgar, megis vn o weiſion cyflog ein Tâd o'r nef, iw waſanaethu ef, mewn cyfiawnder a ſancteiddrwydd holl ddyddiau ein bywyd o hynny allan, trwy ffydd yn Ieſu Ghriſt ein Prynwr, ai gym<g ref="char:EOLhyphen"/>morth ef, heb yr hwn nis gallwn ni wneuthur dim ac ſydd dda, <hi>Luc.</hi> 15.19. <hi>Luc.</hi> 1.74.75. <hi>Jo.</hi> 15.5.</p>
                  <p>A'r neb a fettro wneuthur hyn yn iawn (ſef, a'i holl galon) yw anwylyd ei dâd nefol. <hi>Pſal.</hi> 103.13. <hi>Joan.</hi> 1.12.1 <hi>Joan.</hi> 3.9.10.</p>
                  <p>Os dwys yſtyriwn ni pa beth ydym ni wrth naturiaeth ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ein hunain, ni allwn wybod hyn, mai plant ydym i ddiafol, <hi>canys yr hwn ſydd yn gwneuthur pechod, o ddiafol y mae,</hi> 1 <hi>Joan.</hi> 3.8. Nid oes vn plèntyn mor de<g ref="char:EOLhyphen"/>byg iw Dâd, ac yr ydym ni ir cythrael cyn ein hail-eni, neu 'n troi o ſtâd o bechod i ſtad o ſancteiddrwydd.</p>
                  <p>Ac yn y cyflwr ymma yr yni'n waſtadol yn gwrthryfelu yn erbyn Duw; Canys y mae'r cythrel trwy 'r amſer hynny yn meddiannu yr holl galon, megis gŵr crŷf arfogyn e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> neu<g ref="char:EOLhyphen"/>add,
<pb n="34" facs="tcp:151639:20"/>
                     <hi>Luc.</hi> 11.2. <hi>Ephe.</hi> 2.2. a'n holl ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ddanwch ni yw ei waſanaethu a'i fodloni ef, <hi>er nad yni 'n meddwl mo hynny, pan fom yn llawenhâu mewn ffyrdd o bechod, ſef, ein bôd y prŷd hynny yn gwaſanaethu ac yn bodloni'r cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threl.</hi> Y neb a fo ar fedr gweddio, rhaid i<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo feddwl, ac ym-ofidio ynddo ei hun am hyn. Gwyn eu bŷd, a dedwydd iawn yw'r rhai y rhoddir grâs iddynt i adnabod y cyflwr drwg hwn y maent ynddo trwy naturiaeth, ac a fo â chalonau tawddedig, parod i dywallt yn alarus ddagreu heilltion oblegit hynny, ac i ddeiſyf grâs i ddyfod allan o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono; <hi>gwyn eu bŷd y rhai ſy'n galaru (medd Criſt) canys hwy a ddiddenir: a gwyn eu byd y rhai ſydd arnynt newyn a ſyched am gyfiawnder: canys hwy a ddiwellir, Mat</hi> 5.4.6. Hyn ſydd ddilys nad yw ddigon gyffeſſu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nom ni ein pechodau yn erbyn ein trugaroccaf Dâd; eithr y mae'n rhaid i ni fwriadu hefyd, nas digiom ddim o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono mwyach trwy bechu yn ei erbyn ef, ac ymroi i wella ein bu<g ref="char:EOLhyphen"/>chedd, os mynnwn ni i Dduw wrando ein gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiau ni; <hi>Cânys y nêb a addefo ei bechodau, ac a'i gadamo, a gaiff drugaredd,</hi> Dihar. 28.13.</p>
                  <p>Da yw dal ſulw ar y pwngc hwn, yn enwe<g ref="char:EOLhyphen"/>dic yn yr amſeroedd hyn. Canys y mae lla<g ref="char:EOLhyphen"/>wer, pan ddêl na chroes na chlefyd arnynt, nhwy a weddiant, ac a addawant edifeirwch, a phob vfydd-dod i air Duw, o gwêl Duw fod yn dda eu gwaredu nhwy oddiwrth hynny: end gen mwyaf y maent yn gwneuthur hyn
<pb n="35" facs="tcp:151639:20"/>mewn lliw gan rhagrithio â Duw a dynion: canys er cynted yr ymadwo clefyd â nhw, megis cî wedi bôd mewn afon, hwy yſcydwant eu clu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiau, ac a redant yn vnion at eu pechodau, ac a ddilynant yn awyddus eu holl hên arferion drygionus. Ai galw Duw yn Dâd yw hyn? Nagê nis ceiff y rhai a wnêl felly ddim o Dduw yn Dâd iddynt: ond efe a'i ceiff ef yn Dâd iddo, ſef, yr hwn y fo a chalon driſt gan<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo, a'i enaid megis yn llawn archollion am ei hên bechodau, yn deiſyf trugaredd Duw trwy Ieſu Ghriſt i iachâu ef, ac a wir bwrpaſſo o lwyr-frŷd calon, nas gwnêl ddim mwyach, trwy wybod ac yn ewyllyſgar, ar a ddigio y Duw goruchaf.</p>
                  <p n="7">7. Ac yn ddiweddaf, rhaid i ni yma ddal ſulw y dyle'r nêb a fynne weddio yn iawn, fod wedi ei gynnyſgaeddu ag yſpryd mabwyſiad: gweithrediadau pa vn mewn gweddi ydynt o ddau ryw. I. <hi>Y weithred gyntaf</hi> yw cynnhyr<g ref="char:EOLhyphen"/>fu'r galon i grio a galw ar Dduw megis ar Dâd. <hi>Nid peth hawdd yw gweddio yn iawn.</hi> y mae cyn hawſed i ddyn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei hun weddio'n gym<g ref="char:EOLhyphen"/>mwys, ac y mae iddo ſymmud yr holl ddaiar ag vn o'i ddwylo. Pa fodd gan hynny y ga<g ref="char:EOLhyphen"/>llwn ni ddyfod i weddio yn iawn? yr atteb yw drwy gymmorth yr yſpryd glân, <hi>Rhuf.</hi> 8.15.26. <hi>Derbyniaſom yſpryd mabwyſiad, to wy'r hwn yr ydym yn llefain Abba Dad.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Y mae 'r Yſpryd yn cynnorthwyo ein gwen<g ref="char:EOLhyphen"/>did ni: canys ni wyddom ni beth a weddiom, megis y dylem, eithr y mae'r yſpryd ei hun (ſef</hi>
                     <pb n="36" facs="tcp:151639:21"/>
                     <hi>Yſpryd grâs a gweddiau Zech</hi> 12.10) <hi>yn erfyn troſom ni, ag ocheneidiau annhraethadwy.</hi>
                  </p>
                  <p>Gwelwn wrth hyn, fod yn rhaid ir neb y fynne weddio'n iawn, gael Yſpryd Duw yn Athro iddo, iw ddyſcu ef i weddio trwy duchain ac ochain y galon: <hi>oblegit nid y geiriau ſy'n gwneuthur y weddi, ond ocheneidian a deiſy fiadau'r galon;</hi> fe orchymmynnir i bobl wrth weddio <hi>dywalltu ei calon ger bron Duw,</hi> Pſal. 62.8. Nid yw dyn yn gweddio am fwy nag y mae yn ddymu<g ref="char:EOLhyphen"/>no yn ei galon; <hi>a'r neb nid yw 'n deiſyf dim o'i galon, nid yw yn gweddio, ond gwario neu o<g ref="char:EOLhyphen"/>fer dreulio y mae ef ei eirieu,</hi> ſef ei wefus la<g ref="char:EOLhyphen"/>fur. 2. <hi>Ail weithred yr Yſpryd yw,</hi> peri i ni wybod yn ein cydwybodau, ein bôd ni mewn cyflwr o râs, wedi 'n ymheddychu â Duw. <hi>Rhuf.</hi> 8.16. <hi>Y mae Yſpryd</hi> (mabwyſiad) <hi>yn cyd-tyſtiolaethu a'n hyſpryd ni, ein bôd ni yn blant i Dduw,</hi>
                  </p>
                  <p>Rhaid yw bod hyn o hyſpyſſrwydd ynom, trwy waith yr yſpryd glân, pan arferom ni weddio a galw ar Dduw: canys o bydd ar neb eiſieu hyn o ſiccrwydd, neu os bydd efe diofal a chwedi ymſythu yn ei bechodau, ni chais hwnnw mo'r Arglwydd; ac os cyffyrddir â'i gydwybod oi blegit hwynt (cyn belled a bod iddo amheuo am drugaredd Duw) ni faidd hwnnw er ei fywyd alw Duw yn dad iddo.</p>
                  <p>Y mae hyn hefyd yngwrthwynebu opiniwn a' meddwl eglwys <hi>Rhufain,</hi> yr hon ſydd yn dyſcu, y dyle ddyn ammeu ei fabwyſiad.</p>
                  <p>
                     <pb n="37" facs="tcp:151639:21"/>Gwir yw, y dyle ddyn fod yn ſiccr o hyn, nad yw efe blentyn i Dduw, tra fo e'n byw yn ei bechod a'i annuwioldeb, heb ſanctei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddrwydd buchedd, ffydd fywiol yn Griſt, a gwir edifeirwch am ei bechodau: ac os bydd dim yn tyſtiolaethu yn ei enaid ef, ei fod ef yn blentyn i Dduw; tra fo ef yn y cyflwr hwn, gwybydded mai ei galon ddrwg ei hun a'r cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threl ſydd yn ei dwyllo ef; canys <hi>nid oes he<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwch, medd yr Arglwydd, ir rhai annuwiol,</hi> Eſay, 48.22. <hi>A'r hwn ſy'n gwneuthur pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod, o ddiafol y mae: Ac yn hyn y mae yn amlwg plant Duw, a phlant diafol: pòb vn ac ſy heb wneuthur cyfiawnder, nid yw o Dduw, na'r hwn nid yw yn caru ei frawd,</hi> 1 <hi>Joan.</hi> 3.8.10. Ac y mae 'r Arglwydd yn bygwth y dyn annuwiol, <hi>a ymfendithio ei hunan yn ei ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lon ei hun, gan ddywedyd</hi> (wrth ei enaid) <hi>he<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwch fydd i mi, er i mi rodio ynghyndyn<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd fy-nghalon, i chwanegu meddwded at ſyched; ni fyn yr Arglwydd faddeu iddo, canys yna y myga digllonedd yr Arglwydd, a'i eiddi<g ref="char:EOLhyphen"/>gedd yn erbyn y gwr hwnnw, a'r holl felldithion ſydd ſcrifennedic yn y llyfr hwn</hi> (ſef llyfr y ſcrythur) <hi>a orwedd arno ef, a'r Arglwydd a ddelea ei enw ef oddi tan y nefoedd. Deut.</hi> 29.18.19.20.</p>
                  <p>Ond y mae yſpryd Duw, fel y dwetpwyd o'r blaen yn cyd-tyſtiolaethu gyd ag yſpryd y rhai edifeiriol ſanctaidd, (vnion eu caſonnan, ac ſydd trwy ffydd yn diſgwyl am iechydwria<g ref="char:EOLhyphen"/>eth trwy Criſt yn vnig,) eu bod hwy yn blant i
<pb n="38" facs="tcp:151639:22"/>Dduw. <hi>Rhuf.</hi> 8.16. Canys am y fath bo<g ref="char:EOLhyphen"/>bl a hynny y mae'r Apoſtol yn llefaru yn y bennod honno.</p>
                  <p>Ac lle mae Eglwys <hi>Rhufain</hi> yn dyſcu ir cyfr<g ref="char:EOLhyphen"/>yw rai ammeu eu mabwyſiad, y mae hi yn hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny mewn amryfuſedd. Canys pa wedd a geill dyn mewn gwirionedd alw Duw yn Dâd, pan yw yn ammeu ei fod yn blentyn i Dduw. Toſt<g ref="char:EOLhyphen"/>urus yw gweddi yr hwn a alwo Duw yn Dad, ac a amheuo ei fod ef yn Dâd iddo. Gwir yw y cyfyd yn fynych ammheuon yn y rhai mwy<g ref="char:EOLhyphen"/>af graſſol, eithr fe ddyle y cyfryw rai ymryſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon yn eu herbyn, a gochelyd rhoddi llei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddynt, ſef, <hi>tra fônt yn rhodio gyd â Duw mewn cyfiawnder a ſancteiddrwydd.</hi> Ond medd y <hi>Papiſtiaid,</hi> bod yn hyderus ac yn ſiccr o drugaredd Duw ſydd ymchwydd, a rhyfyg mawr:</p>
                  <p>Rwy'n atteb, (os rhyfyg ac ymchwydd yw) mai rhyfyg ac ymchwydd Sanctaidd ydyw, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd orchymmyn O Dduw iw bobl ei alw ef yn Dâd.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>Yſtyr a meddwl y geiriau Ein Tâd.</head>
               <div type="commentary">
                  <p>Fe elwir Duw <hi>yn Dâd,</hi> oblegit ei fod ef yn Dâd i Griſt trwy naturiaeth; ac ynddo fe yn Dâd i bob credadyn, ie ir holl E<g ref="char:EOLhyphen"/>glwys.</p>
                  <p>Ac yma fe ellir gofyn, A allwn ni mewn gweddi ddywedyd, <hi>fy Nhâd,</hi> yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>yſtal ac, <hi>Ein Tâd.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <pb n="39" facs="tcp:151639:22"/>A'r atteb yw, <hi>y dichon Criſtion, mewn gweddi ddirgel ac wrtho ei hun, ddywedyd Fy Nhâd.</hi> Hyn a wrentir trwy Ecſampl ein Achubwr Criſt, <hi>Mat,</hi> 26.39. a 27.46. <hi>Fy Nhâd, os yw boſſibl, aed y cwppan hwn heibio oddi wrthif. Fy Nuw, fy Nuw, pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham i'm gadewaist?</hi> Nid yw Meddwl Criſt i'n rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>mo ni ir geirieu hyn, ond i'n dyſcu ni, nas dylen ni with weddio ofalu yn unig am<g ref="char:EOLunhyphen"/>da<g ref="char:EOLhyphen"/>nom ein hunain, ac yſtyried ein trueni ein hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain, eithr hefyd gofalu am, ac yſtyried trueni ein câdfrodyr: Ac am hynny, pan gweddi<g ref="char:EOLhyphen"/>om ni troſtynt hwy, yn ein gweddiau dirgel, mal troſom ein hunain, yr ym ni 'n cyflawni gwir feddwl y geirrau hyn.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>Y Defnyddion neu 'r Arferion.</head>
                  <p>PAN. Weddiom ni gan hynny, nis dylem ni ofyn yn vnig troſom ein hunain, ac er ein lleſhaad ein hunain, eithr tros eraill hefyd, megis tros Eglwys Dduw, gan berſwadio ein hunain, ein bòd ninne yn gyfrannogion yn yr vn mâdd o'u gweddie nhwythe. Ac er mwyn egluro 'r matter hyn yn well, gadewch i ni chwilio allan dros ba rai y dylem ni we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio. Ir diben hyn yſtyriwn fod dau fath ar ddynion: rhai yn fyw, rhai yn feirw. O'r ddau fath hyn, tros y byw ac nid tros y
<pb n="40" facs="tcp:151639:23"/>meirw y dylem ni weddio. Canys ar ol marwo<g ref="char:EOLhyphen"/>laeth y mae y pechadur anedifeiriol megis Di<g ref="char:EOLhyphen"/>fes a <hi>Judas</hi> yn dioddef yn vffern boennau tra<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyddol. A Chan fôd rhwng nêf ac vffern ga<g ref="char:EOLhyphen"/>gendor fawr, fel na allo rhai drammwy o'r vn lle ir llall; ac na fyn Duw roddi cymmaint a dafn o ddwfr ar ben bŷs vn, i oeri tafod y ſawl y boenir yn y fflam vffernol; A chan fod Duw hefyd yn anghyfnewdiol yn y farn y mae 'n, roddi ar awr Angeu, i ba bwrpas y gweddiwn ni tros y rhai ſy 'n vffern? <hi>Lle y ſyrthio y pren yno y ſaif.</hi> Os i Vffern y Syrthiwn, yno yr arhoſwn. Ofer fydd y gwaith o weddio tros y cyfryw. <hi>Luc.</hi> 16.22.23. <hi>&amp;c. Joan.</hi> 17.12. <hi>Act.</hi> 1.25. <hi>Jac.</hi> 1.17. <hi>Heb.</hi> 9.27. <hi>Preg.</hi> 11.3.</p>
                  <p>A phan bo marw dyn graſſol, fe geiff orph<g ref="char:EOLhyphen"/>wys megis <hi>Lazarus</hi> gydâ Duw yn ei Deyrnas, fel yr oedd Criſt yn addaw (<hi>Luc.</hi> 23.43.) ir lleidr edifeiriol ar y groes, gan ddywedyd, <hi>He<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyw y byddi gyda mi ym mharadwys,</hi> hynny yw yn y nef, canys yr un yw'r nef a pharadwys, 2 <hi>Cor.</hi> 2.4. Ac yr oedd <hi>Paul</hi> yn dywedyd (am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano ei hunan, a'r rhai graſſol, at y rhai yr oedd efe yn ſcrifennu, 2 <hi>Cor.</hi> 5.1.) <hi>ni a wyddom, os ein daiarol aŷ o'r babell hon a dattodir,</hi> (hynny yw os marw wnawn ni, a myned allan o'r babell neu 'r corph hwn) <hi>fod i ni adeilad gan Dduw, ſef tŷ nid o waith llaw, tragwyddol yn y nefoedd.</hi> A'r neb ſydd yn y nê, y maent hwy wedi eu perffeithio, <hi>Heb.</hi> 12.23. Yn meddiannu perffaith rhyddhaad oddwrth pób drwg, perffaith râs, perffaith or<g ref="char:EOLhyphen"/>phwysfa,
<pb n="41" facs="tcp:151639:23"/>perffaith ogoniant, a pherffaith lawe<g ref="char:EOLhyphen"/>nydd; Am hynny medd yr yſpryd glân, <hi>Gwyn eu byd y meirw y rhai ſy yn marw yn yr Arglwydd, fel y gorphwyſont oddiwrth eu lla<g ref="char:EOLhyphen"/>fur, a'u gweithredoedd ſy yn eu canlyn hwynt,</hi> Dat. 14.13.</p>
                  <p>I ba bwrpas gan hynny y gweddiwn ni tros y rhai, nad rhaid iddynt wrth ein gweddiau?</p>
                  <p>Os cyfaddefir nad ydyw i bwrpas yn y bŷd, weddio tros y rhai ſy yn y nêf neu vffern, ond y dichon gweddi'r byw wneuthur lleſaad ir ſawl ſy yn y pur-dan, tuagat eu rhyddhâu nhw o'r poenau hynny, Rwy'n atteb, nad yw <hi>Gair Duw yn ſon dim am y cyfryw le a'r pur-dan.</hi> A Barnwn ynom ein hunain yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghylch yr Athrawiaeth o ryddhaad dyn marw allan o boenau purdan, (trwy offrymmau, gweddiau, ac offerennau 'r byw troſto,) onid yw hi yn cefnogi, ac yn caledu dyn i fynd ym mlaen yn ei ffyrdd ddrygionus, heb edifar<g ref="char:EOLhyphen"/>hau am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt? Canys efe a ddichon ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd yn ei galon fel hyn: er i mi chwanegu me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwdod at ſyched, a chymmeryd fy mhleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer fel y mynwyf, a hynny cyhyd o amſer ac y byddwyf yn y bŷd; etto os i boenau y pur<g ref="char:EOLhyphen"/>dan yr â fi ar ôl marwolaeth, y mae gobaith i ddyfod allan rhyw brŷd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt, trwy we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiau, offrymmau, ac offerennau ffrins ar y ddaiar troſwyf, ac am hynny, mi allaf fynd ym mlaen yn fy mhechodau. A chan fôl tue<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiad yn yr Athrawiaeth hon, i gefnogi ac i ga<g ref="char:EOLhyphen"/>ledu dynion mewn drygioni, y mae 'n ydilys ac
<pb n="42" facs="tcp:151639:24"/>yn ſiccr, mai o vffern ac nid o'r nef y daeth hi.</p>
                  <p>Gweddiwn gan hynny tros bobl tra fônt byw, ni thal dim gwedio troſtynt ar ôl marwolaeth. <hi>Am hynny tra ydym yn cael amſer cyfaddas, gwnawn dda i bawb, ond yn enwedig ir rhai ſy o deulu'r ffydd,</hi> lle y gallwn ddal ſulw, fod am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer, (fef, yn ôl marwolaeth) pan nas gallwn wneuthur daioni neu leſaad i eraill. <hi>Gal.</hi> 6.10.</p>
                  <p>Yn awr fel y gallom weddio tros y byw yn ôl ewyllys Duw, yſtyriwn fód o'r rhai byw, rai yn elynion, a rhai yn ffrins a chymdeithion i ni.</p>
                  <p>A'n ffrins yw y rhai ſydd o'r un grefydd, ac o'r un feddwl a thueddiad a ninne: Ein ge<g ref="char:EOLhyphen"/>lynion ydynt naill a'i gelynion neilltuol i ni ein hunain, neu ynte gelynion cyffredinol, megis gorthrymwyr a bradychwyr ein gwlâd, neu elynion ein crefydd, megis Iddewon, Twrciaid, Papiſtiaid, Atheiſtiaid, a Phaga<g ref="char:EOLhyphen"/>niaid. Weithian, Y Cweſtiwn yw, <hi>pa wedd a dyle ddyn ymddŵyn ei hun yn ei weddi tua<g ref="char:EOLhyphen"/>g at y rhain î gŷd?</hi> A'r Atteb yw, Rhaid i<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo weddio troſtynt hwy i gŷd ôll: <hi>Cer<g ref="char:EOLhyphen"/>wch eich gelynion, medd Criſt, gweddiwch tros y rhai a wnêl niwed i chwi, ac a'ch erli<g ref="char:EOLhyphen"/>diant,</hi> Mat. 5.44. Ac er nad ym yn dar<g ref="char:EOLhyphen"/>llain fod Brenhinoedd yn Griſtianogion, eithr yn ddigrêd yn amſer <hi>Paul,</hi> etto, yr oedd efe yn <hi>cynghori ym mlaen pôb peth, fod ymbilian, gweddian, deiſyfiadau a thalu diolch dros bôb dyn: dros Frenhinoedd, a phawb mewn</hi>
                     <pb n="43" facs="tcp:151639:24"/>
                     <hi>goruchafiaeth, fel y gallom ni fyw yn llonydd ac yn heddychol, mewn pob duwioldeb ac ho<g ref="char:EOLhyphen"/>neſtrwydd. Canys hyn ſydd dda a chymmerad<g ref="char:EOLhyphen"/>wy ger bron Duw ein Ceidwad, yr hwn ſydd yn ewyllyſio bod pob dŷn yn gadwedig, a'i dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod i wybodaeth y gwirionedd,</hi> 1. <hi>Tim</hi> 2.1. &amp;c. <hi>Ac fe orchmynwyd ir Iddewon weddio tros Fabilon, lle yr oeddent mewn caethiwed. Jer.</hi> 29.7. <hi>Ceiſiwch heddwch y ddinas, yr hon i'ch caeth gludais iddi, a gweddiwch ar yr Arg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwydd droſti hi.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Cweſtiwn.</hi> Ond pa wedd, ac ar ba ddull y mae i ni weddio tros ein gelynion? Atteb, Ni <hi>ddylem weddio am r'as iw heneidian, am fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ddenant o'n pechodau, am iechydwriaeth dragwyddol iw perſonau, ac am fendith ar bob peth da a gymmeront yn llaw.</hi> Yr oedd Criſt ar y groes yn gweddio fel hyn tros ei elynion; <hi>O Dad, maddeu iddynt: canys ni wyddant pa beth y maent yn ei wnenthur. Luc.</hi> 23.34. Ac ebe Stephan pan yr oedd ei elynion yn ei labyddio fe, <hi>Arglwydd na ddòd y pechod hyn yn eu herbyn.</hi> Act. 7.60. Gwir yw y gallwn ni weddio yn erbyn pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau, drwg gynghorion, a drwg amcanion ein gelynion, ond nid yn erbyn eu perſonau nhw. Fel hyn y gweddiodd <hi>Dafydd</hi> yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn <hi>Ahitophel, O Arglwydd, tro Attolwg gyngor Ahitophel yn ffolineb,</hi> 2. Sam. 15.31. Ac fel hyn y gweddiodd yr Apoſtolion yn erbyn eu herlidwyr. <hi>Ac yn awr, Arg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwydd, edrych ar eu bygythion hwy, a chaniad<g ref="char:EOLhyphen"/>hâ</hi>
                     <pb n="44" facs="tcp:151639:25"/>
                     <hi>hâ i'th weiſion draethu dy air di gydâ phob hyfder.</hi> Act. 4.29.</p>
                  <p>
                     <hi>Cweſtiwn.</hi> Y mae <hi>Dafydd</hi> yn rhegu eu elynion, ac yn gweddio am gael eu llwyr ddifetha nhw, megis <hi>Pſal.</hi> 59. ac 109, &amp;c. Y mae <hi>Paul</hi> yn gwneuthur y cyffelyb, <hi>Gal.</hi> 5.12.2 <hi>Tim.</hi> 4.14. A <hi>Phedr,</hi> 8. Act. 8.20. er ei fod gwedi hynny yn llaeſu ei regfa: Eithr dangoſwch i mi <hi>pa fodd y gallent hwy wneuthur hyn?</hi>
                  </p>
                  <p n="1">Atteb. 1. <hi>Yn gyntaf, fe roddwyd iddynt hwy Yſpryd Duw</hi> mewn meſur tra helaeth ac anghyffredinol, a thrwy ei gymmorth ef, yr oeddynt hwy'n abl i wneuthur gwahaniaeth rhwng dynion a'i gilydd, ac i farnu yn ddilys, fod drygioni a malis eu ge<g ref="char:EOLhyphen"/>lynion (yr oeddynt hwy yn eu rhegu) yn ddi-obaith o wellhâd, ac nas edifarhaent byth. Y cyffelib weddiau a wnaeth y prif Eglwys yn erbyn <hi>Julian,</hi> a ymadawodd â'r ffydd, am eu bod yn ei weled ef yn elyn maleiſus heb obaith am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano. <hi>2. Yn ail, yr oeddynt hwy wedi eu cynnyſcaeddu â Zêl bûr, ac a ſerch difalis,</hi> a di-chwannog i geiſio dial (er eu mwyn eu hun) ac heb fwriadu mwy yn erbyn eu gelynion, nag a wnae er mawl a gogoniant i Dduw. Yn awr da iawn yw i ni (y rhai ſydd heb y meſſur hwnaw o'r yſpryd glâ, ac o'r zêl bûr hynny, ana oedd gan <hi>Ddafydd, Paul,</hi> a <hi>Phedr</hi>) am<g ref="char:EOLhyphen"/>mheuo a thybied yn ddrwg am ein zêl, a'n chwannogrwydd poeth i geiſio dialedd ar ein gelynion; oblegit mai hawdd gan ein
<pb n="45" facs="tcp:151639:25"/>Anwydau drygionus ni a'n chwantau annu<g ref="char:EOLhyphen"/>wiol (megis caſineb, cynfigen, a llîd) ymgym<g ref="char:EOLhyphen"/>myſcu eu hunai â'n zêl ni.</p>
                  <p>Cweſtiwn. <hi>Pa wedd y gallwn ni arfer y pſalmau, ym-mha rai y mae Dafydd yn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>fer rhegfeydd yn erbyn ei elynion? Atteb.</hi> Rhaid i ni, wrth eu darllain a'u cànu nhw, ddilyn a chymmeryd hyn o rybydd. 1. <hi>Yn-gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf,</hi> eu harfer nhw yn gyffredinol yn erbyn holl gyndynn elynion Duw a'i Eglwys: oblegit ni allwn fod yn ſiccr o hyn, fod bob amſer, mewn rhyw fann neu gilidd yn y byd hwn rai gelynion gwrthnyſſig o'r fath hynny: eithr nis dylem ni mo'i cyfeirio tuagat un dŷn yn neillduol; oblegit ar ddim ac a wyddom ni, fe ddichon <hi>Saul</hi> erlidiwr yr Eglwys, gael ei droi i fod yn <hi>Paul,</hi> yn Apoſtol bendigedig ac yn Dadmaeth ir Eglwys Gal. 1.23.2. <hi>Yn ail,</hi> Nyni a allwn eu harfer hwy (mal y dywed <hi>Awſtyn</hi>) megis prophwydoliaethau yr Yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pryd glân, a mynegiad o'r farn ddiweddaf o ddiniſtr ar bechaduriaid, ſy'n gwrthwy<g ref="char:EOLhyphen"/>nebu Eglwys a Theyrnas Duw, ac a bar<g ref="char:EOLhyphen"/>háant yny cyflwr hynny yn ddiedifeiriol hyd ddiwedd 'eu heinioes. 3. <hi>yn drydydd,</hi> fe ellir eu harfer nhw yn erbyn ein gelyni<g ref="char:EOLhyphen"/>on yſprydol, ſef, y Cnawd neu'n Natur ly<g ref="char:EOLhyphen"/>gredig, a'r cythrel a'i angylion.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Heb law hyn,</hi> lle yr ydys yn ein dyſcu ni i ddywedyd <hi>Ein Tad,</hi> y mae hynny yn gwaſanaethu i'n dwyn ar gôf, y dylem ni wrth weddio ar Dduw, ddwyn gyd â ni yn ein ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lonnau
<pb n="46" facs="tcp:151639:26"/>wir gariad tuag at ddynion. Gan fod y gwir Griſtianogion i gŷd ôll yn gyd-blant i un Tád, hwy a ddylent fod yn garedig bawb tuagat ei gilydd. Canys pa fodd y geill efe alw Duw yn dâd, yr hwn nis cymmer blen<g ref="char:EOLhyphen"/>tyn i Dduw yn frawd iddo? <hi>Gan hynny, os dygi dy rôdd ir allor, medd Crist, ac yno dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod ith gof fod gan dy frawd ddim yn dy er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn, gâd yno dy rôdd ger bron yr állor, a dôs ymmaith: yn gyntaf cymmoder di a'th frawd, ac yno tyred, ac offrwm dy rodd, Mat.</hi> 5.23.24. Ac fel hyn hefyd y mae'r Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd yn dywedyd, <hi>Eſay.</hi> 1.15. <hi>pan weddi<g ref="char:EOLhyphen"/>och lawer ni wrandawaf,</hi> a pha<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham? am <hi>fôd eich dwylo yn llawn o waed,</hi> hynny yw yr ych chi'n greulon, ac nid oes gennych ddim cariad tuagat ei gilydd. Y mae llawer iawn yn y dyddie hyn yn gweddio 'n wedd<g ref="char:EOLhyphen"/>aidd, <hi>(ſef o ran y matter a'r drefu)</hi> eithr ni y<g ref="char:EOLhyphen"/>madawanter hynny a derbyn rhoddion i drawſ-ŵyro barn, nac a thrais, a thywll, ac occreth &amp;c. Dymma'r gerdd gyffredinolaf trwy 'r bŷd, <hi>pawb troſtynt eu hunain, Duw troſom i gŷd.</hi> Mal dymma 'r gofal gen mwy<g ref="char:EOLhyphen"/>af, a'r cariad ſy rhwng dynion a'i gilydd. Eithr ffiaidd yw gweddiau y cyfryw megis ped aberthit cî yng olwg yr Arglwydd, <hi>εſay,</hi> 66.3. <hi>Dihar</hi> 15.8. Pa fôdd gan hynny y gallant hwy alw Duw yn Dâd, y rhai ſy heb ddim cariad ynddynt tuagat eu cyd<g ref="char:EOLhyphen"/>frodyr?</p>
                  <p n="3">3. <hi>Yn drydydd,</hi> yma y gallwn ni ddyſcu nad yw Duw yn derbyn wyneb nêb. Oble<g ref="char:EOLhyphen"/>git
<pb n="47" facs="tcp:151639:26"/>y mae'r weddi hon wedi ei rhoddi i bôb dyn, o ba râdd ac ym-mha gyflwr bynnag y bo. Fe ddichon pôb vn gan hynny, y tlawd yn gyſtal a'r cyfoethog, yr annyſcedig a'r dyſcedig, y cyffredin yn gyſtal a'u llywodrae<g ref="char:EOLhyphen"/>thwyr ddywedyd <hi>Ein Tad.</hi> Nid yw gydâ 'r Arglwydd megis y mae gydâ'r byd hwn; canys ei blant ef yw pawb oll ar a gredant. Y mae i'r gwr tlawd (ſef, <hi>ac a ſydd greda<g ref="char:EOLhyphen"/>dyn edifeiriol, Sanctaidd,</hi>) gymmaint rhan yn nheyrnas Dduw, ac fo a eill alw Duw yn Dâd yn gyſtal a Brenin. Fe ddichon gan hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny y rhai gwann yn y ffydd gyſſuro eu hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain â'r yſtyriaeth hyn, o fôd Duw yn Dâd iddynt hwy, yn gyſtal ac i <hi>Abraham, Da<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd,</hi> a <hi>Phedr.</hi> Ac ni ddyle y rhai ſydd we<g ref="char:EOLhyphen"/>di eu cynnyſcaeddu â mwy meſſur o ras, ymchwyddo mewn balchder oblegit hynny, ac felly dibriſſio 'r gweinion, canys nid yw Duw lai yn Dâd ir gwannaf yn y ffydd nag mae ef ir cryfaf.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Yr hwn wyt yn y nefoedd.</q>
               </head>
               <div type="commentary">
                  <p n="1">1. Yſtyr a medwdl y geiriau. Cweſtiwn. <hi>Pa wedd y gellir dywedyd fod Duw yn y nefoedd, gan ei fod yn annher<g ref="char:EOLhyphen"/>fynedig</hi> (ſef heb ei derfynu ai amgylchu gan vn lle) <hi>ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny yn breſennol ym mhòb man?</hi> wele y nefoedd, a nefoedd y nefoedd nis cynhwyſant ef. 1. <hi>Bren.</hi> 8.27 <hi>Atteb.</hi> Dywedir fod Duw yn y nefoedd
<pb n="48" facs="tcp:151639:27"/>oblegit mai oddi yno yr eglurir i ni ei fow<g ref="char:EOLhyphen"/>redd ef, hynny yw ei allu, ei ddoethineb, ei gyfiawnder, a'i drugaredd. <hi>Pſal.</hi> 115.3. <hi>Ein Duw ni ſydd yn y nefoedd: efe a wna<g ref="char:EOLhyphen"/>eth yr hyn a fynnodd oll. Pſal. 2.4. Yr hwn ſydd yn preſſwylio yn y nefoedd a chwardd: yr Arglwydd,</hi> a'i gwatwar hwynt. Fel hyn y dywed yr Arglwydd Eſay, 66.1. <hi>y nêf yw fy ngorſedd-faingc, a'r ddaiar yw lleithic</hi> (neu droed-faingc,) <hi>fy nhraed.</hi> 2. Yn ail yno, ſef yn y nefoedd vcha, yn ôl y bywyd hwn, y dengys Duw yn eglur iawn faintioli, a chyflawnder ei ogoniant iw Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lion a'i Sainct.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>Y Defnyddion neu'r Arfe<g ref="char:EOLhyphen"/>rion.</head>
                  <p>VVRth hyn yrydym yn gweled ac yn dyſcu, mai ofer a ffôl-iawn ydoedd pererindodau eglwys Rufain, pan oedd dynion yn myned o fann i fann, megis i wledydd olei<g ref="char:EOLhyphen"/>thr, neu i lecedd pell iawn i addoli Duw. Mae y Duw ſydd raid i ni weddio a galw arno, yn y nefoedd. Yn awr gan fôd pob mann ar y ddaiar mor agos a'i gilydd at y nefoedd, aed dynion i'r wlâd neu i'r main a myn<g ref="char:EOLhyphen"/>nont, nis dô trwy hynny o'i trafael ddim neſſach i'r nefoedd neu at Dduw.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Yn ail,</hi> y mae hyn yn bwrw i lawr pôb eilun-addoliaeth babyddaidd, megis a<g ref="char:EOLhyphen"/>ddoli'r
<pb n="49" facs="tcp:151639:27"/>groes, delw'r grôg, llûn y Drindod, &amp;c, y rhai pethau a arferir i ddwyn Duw a Chriſt ar gôf i ddynion. Fe'n dyſcir ni i dder<g ref="char:EOLhyphen"/>chafu ein llygaid tua'r nefoedd, am fod Duw yno: a pha wedd y gallwn ni wneuthur hyn, tra fo ein meddyliau wedi goſod, a'n llygaid yn dal ſulw, ac yn edrych ar ddelw a wnaeth dwylo dyn trwy ei gelfy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyd.</p>
                  <p n="3">3. <hi>Yn drydydd,</hi> fe'n rhybuddir ni yma i arfer gweddio yn y modd a'r dull anrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>deddyſaf y galloni, a chydà cymmaint o barch ac a fo poſſibl, ac i ochelyd meddwl am Dduw mewn môdd ddaiarol. Da iawn y mae Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>lomon yn ymreſymmu, <hi>na fydd rŷ bryſſur â'th enau, ac na fryſied dy galon i draêthu dim ger bron Duw:</hi> A phaham? <hi>canys Duw ſydd yn y nefoedd, a thithe ſydd ar y ddaiar; ac am hynny byddedd dy eiriau yn anaml,</hi> Preg. 5.2. Rhaid i hyn o anrhydedd a pharch ymddangos mewn ſancteiddiwydd ein holl feddyliau a'n ſerchiadau, ac mown pob ymddygiad-gweddaidd o ran y corph. Ac am hynny fe ddyle dyn mewn gweddi ochelyd pob meddyliau gwibiog a chrwyd<g ref="char:EOLhyphen"/>raidd, a phôb oferedd o aml-eiriau. Ond beth yw ein cyflwr ni, y rhai ſydd ar am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerau goſodedig yn dyfod i'r cynnulleid<g ref="char:EOLhyphen"/>faoedd i weddio? Y mae llawer iawn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>her<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd dallineb ei meddwl yn gweddio heb ddealldwriaeth. Y mae llawer pan ydynt yn breſennol wrth y weddi gyffredin, a'u calonnau er hynny yn myfyrio ynghylch <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e<g ref="char:EOLhyphen"/>thau
<pb n="50" facs="tcp:151639:28"/>eraill, ſef, ynghylch eu golud a'u gor<g ref="char:EOLhyphen"/>chy wylion bydol. Nid yw y rhain yn cael na llawenydd na diddanwch mewn gweddi; ond y mae'r peth yn faich trwm iddynt. Y mae llawer yn dyfod i'r eglwys, yn unig er mwyn defod ac arfer, neu rhag ofn coſpediga<g ref="char:EOLhyphen"/>eth; y rhai pe rhyddheuid hwy rhag hyn, a gly<g ref="char:EOLhyphen"/>went ar eu calonnau fod bŷth heb weddio. Eithr gwybydded y cyfryw rai, mai erchyll neu ofnadwy iawn yw gweddiau o'r fath hyn; canys y mae pobl wrth weddio fel hyn (ſef, heb ddealldwriaeth, neu a chalonnau ſwrth, neu a chalonnau yn gwibio yn ol golud a phleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer, neu yn unig o ran ffaſſiwn ac arfer) yn pechu yn fwy, naphed faent yn gwatwor Tad neu Fam, neu yn lladd, ac yn lledratta; am fod y pechod hwn yn vnion yn erbyn Duw, ar lleill i gŷd yn erbyn dynion. Etto ni wnaer ond cyfrif bychan o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono, ac y mae yn aflonyddu llai ar gydwybodau dynion an<g ref="char:EOLhyphen"/>wybodus nag y mae pechodau eraill; Canys y mae 'r pechod hwn, am ei fod yn erbyn y llech gyntaf o'r gyfraith, yn anhawſach iw ganfod na phechodau eraill. Etto nyni a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>lem gymmeryd hyn (mal y mae yn wir) yn amharch mawr, ac megis gwatwar i faw<g ref="char:EOLhyphen"/>redd y goruchaf Dduw. Ac yn awr, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>her<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd bod Duw yn y nefoedd mewn mawr ogoniant, bwriwn ymaith bob gweddi drym<g ref="char:EOLhyphen"/>luog neu gyſglyd, a phob gweddi farwaidd; a Tharſwn, a bwriwn ymaith on gweddi<g ref="char:EOLhyphen"/>au, bôb meddwl ſy'n gwibio ac yn crwydro yn ôl y bŷd a'i bethau: A Dewn yn weddaidd,
<pb n="51" facs="tcp:151639:28"/>a'n calonnau yn llawn Parch ger bron yr Arglwydd mawr gogoneddus, <hi>gan waſanae<g ref="char:EOLhyphen"/>thu Duw wrth ei fodd, gyda gwŷlder, a pharchedig ofn,</hi> Heb. 12.28.</p>
                  <p n="4">4. <hi>Yn bedwerydd,</hi> yſtyriwn yma, y dyle ein calonnau ni mewn gweddi hedfan i fynu i'r nefoedd, a bod yno yn breſennol ger bron yr Arglwydd, Pſal. 25.1. <hi>Atat ti ô Arglwydd, y derchafaf fy enaid.</hi> Nid yw 'r plentyn hwylyſach un amſer nâ phan fy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo ar arffed ei fam, neu tan adain ei dad: A phlant Duw nid ydynt mewn gwell hywl vn amſer, nâ phan y gallant, mewn Ewyllys calon, ddyfod mewn môdd yſprydol, i olwg ei Tad nefol, ac megis ymluſgo trwy weddi iw fonwes ef.</p>
                  <p n="5">5. <hi>Ac yma</hi> ni allwn ddyſcu ymhellach, i geiſio pethau nefol yn bennaf dim; ac i gei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſio pethau daiarol cyn belled, ac a bônt yn gwaſanaethu i'n cynnorthwyo ni, i ddyfod i'r erifeddiaeth dragwyddol ac anllygredig, y ſydd ynghadw yn y nefoedd i'r rhai a alwyd.</p>
                  <p n="6">6 <hi>Yn ddiweddaf,</hi> Gan fod ein Tâd yn y nefoedd, ni allwn ddyſcu, nad yw ein bywyd ar y ddaiar ond megis pererindod neu fy<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd dyn a fo'n trafaelu: ac y dyle ein dy<g ref="char:EOLhyphen"/>muniad ni fod, i ddyfod i well gwlad, ſef i'r nêf ei hun; ac y dylem ni arfer yn waſtadol yr holl foddion, y ſydd iw harfer trwy or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinhad Duw, i gyrraedd yno. Ac i ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>weddu â'r rhag-ymadrodd, gwybyddwch ei bôd hi'n cynnwys dau beth, i gynnal i fynu ein holl weddiau ni: <hi>y cyntaf yw,</hi> fod Duw
<pb n="52" facs="tcp:151639:29"/>yn holl-alluog, a hyn a arwyddocáer pan y dywedir ei fod ef <hi>yn y nefoedd,</hi> ac am hynny y mae'n ddigon abl i ganiattau ein deiſyfiadau: <hi>yr ail yw,</hi> fod Duw yn barod, ac yn ewyllyſgar i ganiattau dymuniadau ei bobl, a hyn a ddyſcir i ni yn yr <hi>enw Tâd;</hi> ac y mae yn gwaſanaethu i ddwyn ar gôf i ni, fod Duw yn derbyn ein gweddiau, a'i fod yn gofalu am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danom yn ein holl drueni a'n diff<g ref="char:EOLhyphen"/>ygion, a'i fod ef yn toſturio wrthym (os ŷm vn ei ofni ac yn ei berchi) fel y toſturia Tâd with ei blentyn, <hi>Joan,</hi> 16.23. <hi>Mat.</hi> 6.32.33. <hi>Pſal.</hi> 103.13.</p>
                  <p>Etto nid oes i ni dybied, y rhŷdd Duw i ni yn ddilys pa beth bynnag a ofynnom, yn ôl ein dychymmyga'n meddwl-fryd ein hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain: Eithr yn ein gweddiau rhaid i ni edrych ar addewidion Duw, ac yn ôl y rheini goſod i fynu ein dymuniadau o flaen yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd. Ni allwn ofyn yn hollawl pôb grâs anghenrheidiol i iechydwriaeth: eithr pethau eraill, ond yn enwedig bendithion daiarol, fydd iw gofyn tan ammod, ſef, cyn bell<g ref="char:EOLhyphen"/>ed ac y bont er gogoniant i Dduw, ac er lleſhâad i ninne; oddieithr i Dduw wneuthur addewid hollawl ynghylch rhyw fendith amſerol, (yr hyn beth nid yw arfe-redig yn ein dyddiau ni) megis yr addaw<g ref="char:EOLhyphen"/>odd efe roddi hiliogaeth i <hi>Abraham</hi> yn ei he<g ref="char:EOLhyphen"/>naint, A'r Deyrnas i <hi>Ddafydd</hi> ar ôl <hi>Saul,</hi> ac ymwared i'r <hi>Iſraeliaid,</hi> a ryddhaad o gaethi<g ref="char:EOLhyphen"/>wed Babylon, yn ôl trugain mlynedd a dêg.</p>
                  <p>Y mae y Rhag-ymadrodd drachefn yn
<pb n="53" facs="tcp:151639:29"/>gwaſanaethu, i gynnhyrfu <hi>cariad,</hi> a <hi>Pharch</hi> tuag at Dduw, ynghalonnau y rhai a fo ar fedr galw arno. <hi>Cariad,</hi> oblegit eu bod nhw yn gweddio ar ei Tâd; A <hi>Pharch,</hi> oblegit ei fod ef yn llawn o fawrhydi yn y nefo<g ref="char:EOLhyphen"/>edd.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Sancteiddier dy enw.</q>
               </head>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>1</hi> y cyttundeb.</head>
                  <p>A Hyn am y Rhag-ymadrodd: weithi<g ref="char:EOLhyphen"/>an y mae'r <hi>chwech Arch</hi> yn canlyn. Y <hi>tair gyntaf</hi> a berthynant i Dduw, a'r <hi>tair eraill</hi> i ni ein hunain. Y tair Arch gyntaf a ddoſperthir eilwaith i ddwy ran: vn y berthyn i wir ogoniant Duw ei hun: a'r ddwy eraill a berthynant i'r moddior, trwy ba rai yr eglurir, ac yr helaethir gogoniant Duw ym-mhlith dynion. Canys fe ogone<g ref="char:EOLhyphen"/>ddir enw Duw yn ein plith ni ar y ddaiar, pan ddêl ei deyrnas, a phan wneler ei e<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllys ef.</p>
                  <p>Cweſtiwn, <hi>Pa=ham y mae 'r Arch hon,</hi> Sancteiddier dy enw, <hi>wedi ei goſod ar lawr yn gyntaf?</hi> Atteb: <hi>oblegit fod yn rhaid goſod gogoniant Duw o flaen pôb dim arall;</hi> canys ir diben hwn, ſef, <hi>er mwyn ei ogoniant,</hi> y gwnaeth efe yr holl greaduriaid, ac i hyn y perthyn holl gynghorau Duw. <hi>Dihar.</hi> 16.4. <hi>Yr Arglwydd a wnaeth bob peth er ei fwyn ei hun: a'r annuwiol hefyd erbyn y dydd drwg.</hi> Ac oddiwrth drefn y chwech arch y mae a<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyſg oddawg yn tarddu allan, ſef; <hi>y dyle</hi>
                     <pb n="54" facs="tcp:151639:30"/>
                     <hi>pob dyn, yn y cwbl a gymmero efe yn llaw, amcann at ogoniant Duw:</hi> A'r rheſwm o hynny yw hyn; y diben y mae Duw wedi ei ordeinio a'i oſod i'n holl weithredoedd, a ddyle ninne oſod i ni ein hunain: eithr Duw a ordeiniodd i ddiben ein holl weithredoedd ni, fod yn bennaf dim er ei ogoniant ef: ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny, fe ddyle ein calonnau ni fwriadu, a cheiſio, yn ein holl weithredoedd, ei ogoniant ef o flaen pob peth arall. Ac y myn Duw i ni yn bennaf dim ogoneddu ei enw anrhydeddus ef, fo a ymddengus hynny yn eglur yn hyn, ſef, trwy ei fod ef yn coſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pi y rhai ſy naill ai o w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r gyndynrwydd yn ymoſod eu hunain iw ddianrhydeddu ef, neu ynte ſy yn eſgeuluſo ſancteiddio ei enw ef pan y dylent wneuthur hynny. We<g ref="char:EOLhyphen"/>di i <hi>Herod</hi> ymwiſco eu hunan mewn dillad brenhinol, ac eiſtedd ar yr orſedd-faingc, efe a areithiawdd neu a lefarodd wrth y bobl, a hwy a roeſant floedd gan ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd, <hi>llèferydd Duw, ac nid dŷn ydyw. Ac allan o law y tarawodd Angel yr Arglwydd ef, am na roeſei y gogoneddi Dduw; a chan bryfed yn ei yſu, efe a drengodd, Act.</hi> 12.22.23. A <hi>Moſes,</hi> am nas ſancteiddiodd yr Arglwydd yngŵydd plant yr Iſrael, a gad<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd allan o wlâd yr Addewid, ac ni ddaeth yno: etto ni fethodd gantho yn gwbl ei wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur; canys nid o gyndynrwydd ond o wendid y pechodd <hi>Moſes</hi> yn y matter hynny, <hi>Num.</hi> 20.12. Mal hyn y gallwn weled, trwy goſpedigaethau y rhain a'r cyffelyb, a thrwy
<pb n="55" facs="tcp:151639:30"/>drefn y chwech arch, mai <hi>ein dyledſaydd ni yw goſod allan gogoniant Duw, a gwneuthur cyfri o hynny o flaen pob dim arall.</hi>
                  </p>
                  <p>Holi. <hi>A ddyle-mi ofalu yn fwy am oſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>d allan ogoniant Duw nag am fod ein eneidieu yn gadwedig?</hi> Atteb. Os fel hyn y mae 'r peth yn ſefyll, fod yn rhaid naill a'i am<g ref="char:EOLhyphen"/>mherchi enw Duw, a'i damnu ein eneidiau, ni a dylem gyfri gogoniant Duw yn fwy gwerthfawr o lawer na iechydwriaeth ein e<g ref="char:EOLhyphen"/>neldiau. Y mae hyn yn eglur yn-nhrefn y chwech arch: yr archau a berthynant i ogo<g ref="char:EOLhyphen"/>niant Duw a oſodir i lawr yn gyntaf, a'r rhai a berthynant yn enwedig in hiechydwriacth ni ydynt y bummed a'r chweched. Lle y mae i ni ddyſcu, y dyle-mi cyn gado i Dduw golli dim o'i ogoniant, ymado á'r enaid ac â phob dim arall, mal y gallo efe gaffael ei o<g ref="char:EOLhyphen"/>goniant yn hollawl. Hyn ydoedd ferch Foeſen pan ddywedodd wrth Dduw, <hi>Naill a'i maddeu iddynt eu pechodau, neu onis gwnei, crafa di fy henw o'tn llyfr.</hi> Exod. 32.32.</p>
                  <p>Yn yr Arch hon, ac yn y lleill hefyd, y mae tri pheth enwedig iw ddal ſulw ar<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt, <hi>y cyntaf yw</hi> meddwl ac yſtyr y geiriau: <hi>yr ail yw'r</hi> diflygion a'r pechodau y ddylem ni alaru am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt: <hi>a'r trydydd yw</hi> y rhadau neu'r graſuſſau iw dymuno.</p>
                  <p>Nid oes ond rhai, ië a'r rhan leiaf yw'r rheini, ar a wyddant ddangos gwir feddwl y geiriau, a arferir yn y weddi hon. Rhai a ddywedant, gan fod Duw yn gweled ac yn gwybod eu meddyliau a'u amcan da, mai
<pb n="56" facs="tcp:151639:31"/>digon iddynt hwy ddywedyd y geirieu a me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl yn dda. Ond gan mai gwreiddyn gweddi yw ffydd, ac nad oes ffydd heb wybodaeth, nis geill gweddi fod hefyd heb wybodaeth; <hi>Canys pa fòdd y galwant ar yr hwn ni chredaſant ynddo? a pha fòdd y cre<g ref="char:EOLhyphen"/>dant yn yr hwn ni chlywſant am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano? a<g ref="char:EOLhyphen"/>pha foddy clywant heb Bregethwr?</hi> ſef, heb Bregethwr i ddyſcu iddynt adnabod y gwir Dduw, a'i Fâb Ieſu Griſt, ac i adnabod eu hunain ac ewyllys Duw, fel y credont, ac y galwont ar ei enw ef yn ôl ei ewyllys, Rhuf. 10.14. Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny rhaid i bobl anwybodus ddyſcu adnabod yſtyr pôb gair yn y weddi hon, y ſy batrwn a rheol i'n holl weddiau.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Yſtyr, a meddwl y gair Enw, a'r gair Sancteiddier.</head>
                  <p>Y Mae'r gair Enw yn arwyddoccau yma bedwar peth.</p>
                  <p n="1">1. <hi>Yn gyntaf,</hi> Duw ei hun. 1. <hi>Bren. 5.5. Efe a adailada dŷ i'm henw i,</hi> hynny yw i mi y gwir Dduw.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Yn ail,</hi> Titlau Duw, megis Jehofa, Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glywdd, &amp;c, a'i Briodoliaethau ef, megis ei ddoethineb ei allu, ei gyfiawnder, ei drugaredd &amp;c. Fe ddywedir i'r Arglwydd gyhoeddi ei <hi>Enw,</hi> pan y cyhoeddodd efe ei Ditlau a'i brio<g ref="char:EOLhyphen"/>doliaethau bendigedig i Foeſen, <hi>Ex.</hi> 34. <hi>5, 6, 7.</hi>
                  </p>
                  <p n="3">3. <hi>Yn drydydd,</hi> ei weithredoedd, ſef o greadig<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth (megis y ffurfafen, yr haul, y lleuad, y
<pb n="57" facs="tcp:151639:31"/>ſêr, y ddaiar, y Môr, <hi>&amp;c.</hi>) ac o raglunia<g ref="char:EOLhyphen"/>eth, pa vn bynnag a'i mewn ffordd o dru<g ref="char:EOLhyphen"/>garedd neu farn. Canys megis ac y mae enw dyn yn ei wneuthur ef yn gydnabyddus: felly y mae gweithredoedd Duw yn ei wneuthur yntef yn gydna<g ref="char:EOLhyphen"/>byddus. <hi>Pſal.</hi> 19.1. <hi>Y ffurfafen ſy yn dad<g ref="char:EOLhyphen"/>can gogoniant Duw: a'i dragwyddol allu ef, a'i Dduwdod a welir yn amlwg, wrth eu y<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtyried yn y pethau a wnaed</hi> Rhuf. 1.20. <hi>Ac<g ref="char:EOLhyphen"/>ni adawodd Duw mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>honaw ei hun yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>dŷſt, gan wneuthur daioni, a rhoddi glaw o'r nefoedd i ni, a thymhorau ffrwythlon, a llenwi ein calonnau ni a lluniaeth, ac â lla<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydd,</hi> Act. 14.17. <hi>Adweinir yr Arg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwydd</hi> hefyd, <hi>wrthy farn a wna</hi> Pſal. 9.16.</p>
                  <p n="4">4. <hi>Yn bedwerydd,</hi> wrth enw Duw y mae i ni ddeall Gair Duw. Ebe'r Arglwydd am Saul, <hi>y mae hwn yn lleſtr etholedic i mi, i' ddwyn fy enw,</hi> (hynny yw i gyhoeddi fy ngair) <hi>ger bron cenhedloedd, a brenhinoedd, a phlant Iſrael, Act.</hi> 9.15.</p>
                  <p>Yr ydym yn adnabod Duw wrth ei briodo<g ref="char:EOLhyphen"/>liaethau, a'i weithredoedd, a'i Air, megis ac yr adwaenom ddynion wrth eu h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>nwau: Ac megis y mae mawl, a holl ogoniant dyn yn ſefyll yn ei enw; felly y mae holl ogoniant Duw yn ſefyll yn y rhain.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>Sancteiddier.</head>
                  <p>Sancteiddio yw goſod peth o'r neilldu, all<g ref="char:EOLhyphen"/>an o'i arfer cyffredinol, i ryw ddiben ſanctaidd, dewiſſol, a da: megis y ſanctei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiwyd
<pb n="58" facs="tcp:151639:32"/>y Deml, ſef, y neilltuwyd hi i arfer ſanctaidd bendigedig; ac y ſancteiddiwyd yr offeiriaid, ſef, y neulltuwyd hwy i waſa<g ref="char:EOLhyphen"/>naeth Duw. A phawb oll ar a gredant yn Ghriſt a ſancteiddir, hynny yw, a neullteuir oddiwrth bechod i waſanaethu Duw. Yn yr vn môdd y ſancteiddier enw Duw, pan y neullteuir ei ogoneddus enw ef oddiwrth an<g ref="char:EOLhyphen"/>gof, dirmyg, annuwioldeb, halogrwydd, ca<g ref="char:EOLhyphen"/>bledd, a phôb cam-arfer, ac yr arferir yn lân, yn barchus ac yn anrhydeddus; pa vn byn<g ref="char:EOLhyphen"/>nag a'i mewn meddwl, a'i mewn gair, nen mewn vn ffordd arall yr arferom ni ei enw ef. <hi>Levit.</hi> 10.3.</p>
                  <p>Cweſtiwn. <hi>Pa fodd y geill dyn pechadu<g ref="char:EOLhyphen"/>rus ſancteiddio enw Duw, yr hwn ſydd bur a ſanctaidd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei hun?</hi> Atteb. Nid y<g ref="char:EOLhyphen"/>dym ni yn gweddio yma, ar allel o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom wneuthur enw Duw yn ſanctaidd, fel pe ga<g ref="char:EOLhyphen"/>llem ni chwanegu dim atto, iw wneuthur ef yn ſanctaidd: eithr ar allel o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni fod yn offerynnau i ddangos, a chyhoeddi i'r byd trwy iawn arferiad ei enw ef, ſef, fod henw Duw yn ſanctaidd, yn buraidd, ac yn ogoneddus: Fe arferir y cyffelyb eiriau <hi>Luc. 7.37 Doethineb a gyfiawnhawyd gan hawb o'i phlant,</hi> ſef, a gydnabyddwyd, ac a ddangoſwyd ei bôd yn gyfiawn.</p>
                  <p>Amcan gan hynny a gwir yſtyr yr arch gyntaf yw, y dylem ni ddeiſyf yn ddifrif, am allel o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni oſod allan ogoniant Duw, pa beth bynnag a ddêl ac a ddig<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddo
<pb n="59" facs="tcp:151639:32"/>i ni. Ac fe ellir eguro'r Arch-hon fel hyn. <hi>O Arglwydd agor ein llygaid, fel y gallom dy wir a'th iawn adnabod di, a chyd<g ref="char:EOLhyphen"/>nabod mawredd dy allu, a'th ddoethineb, a'th gyfiawnder, a'th drugaredd, y rhai ſydd yn ymddangos yn dy Ditlau, dy Eiriau, dy Gre aduriaiad, dy Farnedigaethau, a'th Ddaioni tu<g ref="char:EOLhyphen"/>ag atom: a chaniattaa allel o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni; pain arferom yr vn o'r rhai, neu y crybwyllom am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt, yn hynny dy foliannu a'th anrhydeddu di, a'i harfer hwy yn barchus i'th ogoniant di.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>3.</hi> Yr eiſiau, a'r Pechodau y ddylem ni yma alaru oi plegid.</head>
                  <p>PEdwar peth yn enwedig ſydd yma, i ni alaru o'i plegid.</p>
                  <p n="1">1. Y cyntaf, <hi>yw balchder yſprydol ein ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lonnau;</hi> pechod mawr, ac nis gwêl ond rhai mono ynddynt eu hunain, nes agoryd o'r Arglwydd en llygaid. Pan demptiwyd ein rhieni cyntaf ym-mharadwys, fe ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd y cythrel wrthynt, y caent hwy fod me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis duwiau. Nid y nhwy yn vnig, cni ninne hefyd a ddyſcaſſom y wers hon: ac yn ein calonnau yr yni 'n tybiaid, ein fod ni megis duwiau bychain, er nad yni yn dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos mo hyn i'r bŷd. Y balchedd cuddiedig hwn a ddechreu gaſclu nerth, ac a ymdden<g ref="char:EOLhyphen"/>gys, pan y bo pechodau eraill yn difflannu, ac yn marw ynom: ac ni allwn ganfod hyn
<pb n="60" facs="tcp:151639:33"/>yn dra mynych ynom ein hunain, trwy y meddyliau vchel ſy'n cyfodi yn ein calon<g ref="char:EOLhyphen"/>nau am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danom ein hunain, ar bôb achoſion pan y gwnelom ddim daioni, mal yr ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangoſodd yn y Phariſaead, yr hwn oedd wrth weddio, yn tybied yn wŷch yn ei ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lon am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano ei hun, gan ddywedyd, <hi>O Dduw, yr wyf yn diolch i ti nad wyfi fel y mae dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion eraill, yn drawſion, yn anghyfiawn, yn odinebwŷr, neu fel y Publican hwn chwaith. Yr wyf yn ymprydio ddwy-waith yn yr wyth<g ref="char:EOLhyphen"/>nos, yr wyf yn degymmu cymmaint oll ac a feddaf,</hi> Luc. 18.11.12. Ac fel yr oedd y meddyliau vchel hyn am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano ei hunan yn y Phariſaead; felly y maent hwy ynom ninne, nes y rhoddo Duw i ni o'i râs: ie a chwedi cael grâs, ni a allwn (megis <hi>Paul</hi>) glywed ein calonnau ryw brydie, yn ceiſio ymchwyddo ac ymdderchafu ynom, 2 <hi>Cor.</hi> 12.7. Canys o ceiff dynion fawl a gogoni<g ref="char:EOLhyphen"/>ant iddynt eu hunain yn y bŷd hwn, ychy<g ref="char:EOLhyphen"/>dig iawn a ofalant hwy am ogoni<g ref="char:EOLhyphen"/>ant Duw, ie pe baid megis yn ei ſathru tan draed. Ni ddylem gan hynny ddyſcu can<g ref="char:EOLhyphen"/>fod, ac adnabod y llygredigaeth guddiedig hon, ſef, y balchder yſprydol ſydd yn ein calonnau, a galaru oblegit hynny; canys y mae hi yn gwenwyno, ac yn rhwyſtro pôb chwant a dymuniad da ynom, am ogoneddu a moliannu Duw, a ſancteiddio ei enw ef, tra fo hi yn arglwyddiaethu ac yn parhau yn ein calonnau ni.</p>
                  <p n="2">2. Yr ail peth y ddylen ni alaru oiblegid,
<pb n="61" facs="tcp:151639:33"/>
                     <hi>yw caledrwydd ein calonnau:</hi> yr hwn beth ſydd yn rhwyſtro i ni wir adnabod Duw, a chanfod ei ogoniant ef yn ei greaduriaid, fel y bom parod ar hynny i ſancteiddio ei enw ef. <hi>Marc.</hi> 6.52. Ni welei'r diſcyblion, <hi>gan galedrwydd eu calonnau,</hi> mo nerth a ga<g ref="char:EOLhyphen"/>llu Duw yn y rhyfeddod a wnaethe Criſt, drwy borthi llawer o filoedd â'r pump torth, a'r ddau byſcodyn, er eu bod nhw yn gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſanaethu'r bobl, ac er fod yr ymborth yn amlhau yn eu dwylo nhw. Pa fath waith godidawg a rhyfeddol yw gwaith ein pry<g ref="char:EOLhyphen"/>nedigaeth ni trwy Ieſu Griſt? eithr leied yw nifer y rhai ſydd yn ei yſtyried a'i briſſio? Os gwelwn ddyn wedi cael mwy o gallineb, mwy o olud, a mwy o anrhydedd nag a gow<g ref="char:EOLhyphen"/>ſom ni, yna ni a ryfeddwn wrth hynny, ac a anrhydeddwn hwnnw: Eithr wrth edrych ar weithredoedd a chreaduriaid. Duw, nid ym (trwy ein eſgeuluſdra) yn gweled dim ynddynt, i ryfeddu ac i anrhydeddu Duw oiblegid; am nad ym yn myned ddim vwch, i gael gweled ac adnabod cariad, gallu, doethineb, a chyfiawnder y Creawdwr yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ddynt. A dymma achos arall paham y mae enw Duw mor ddibris am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano, ac mor ddibarch ym-mhlith dynion.</p>
                  <p n="3">3. Y trydydd llygredigaeth iw alaru oi<g ref="char:EOLhyphen"/>blegid, <hi>yw ein mawr anniolchgarwch;</hi> canys yr Arglwydd a wnaeth y nef a'r ddaiar, a'r holl greaduriaid eraill i waſanaethu dŷn, ac etto er hynny, <hi>o holl greaduriaid Duw, yr anniolchgar af yw dyn.</hi> Rhoddwch dlyſau
<pb n="62" facs="tcp:151639:34"/>lawer, neu dryſſor brenin i ddyn marw; nis bydd efe na charedig wrthych, na diolch<g ref="char:EOLhyphen"/>gar i chwi: felly y mae y dynion ſy'n feirw yn eu pechodau, yn dangos eu hunain yn anniolchgar i Dduw. Y mae dynion gen mwya fel moch, y ſydd yn rhedeg a'u trwynau tua 'r llawr i fwytta mês, ac heb godi mo'i pennau, na derchafu eu llygaid i fynu, i edrych ir pren, o ba le y mae 'r mês yn cwympo. Eithr fe ddyle 'r duwiol megis Dafydd geiſio gweled, a bod yn gly<g ref="char:EOLhyphen"/>wedigaethus neu deimladwy o'r pechod hwn ynddynt eu hunain, ac attolwg ar Duw agoryd a datgloi eu gwefuſau, mal y gallont ymegnio i fod yn ddiolchgar i Dduw am ei holl druga<g ref="char:EOLhyphen"/>reddau, ac felly ſancteddio ei enw enw ef <hi>Pſal.</hi> 51.15.</p>
                  <p n="4">4. Y pedwerydd peth iw alaru oiblegyd, <hi>yw yr annuwioldeb, a'r diffygion anneirif ſydd ynom, a'r pechodau yr yni ac eraill yn eu gw<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur yny bŷd:</hi> wylei Ddafydd am eibecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau ei hun, <hi>Pſal.</hi> 51.8. Ac fe redei Afonydd o ddyfroed o'i lygaid ef, am na chadwei eraill gyfraith Dduw, Pſal. 119.136. a'r rheſwm pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y dylen ni alaru am annuwioldeb, diffy<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, a phechodau ein bywyd ein hun ac eraill yw hyn; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd fod y neb ſy'n byw mewn pechod yn gwradwyddo ac yn amherchi enw Duw, megis y mae Máb drwg trwy ei ddry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni, yn amherchi ac yn dianrhyddedi ei Dâd. Ac etto fe ddywaid rhai nas geid hyn fod, oblegit na ddichon ein pechodau ni w<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur dim niwed i Duw. Ond yr atteb
<pb n="63" facs="tcp:151639:34"/>yw hyn, ſef, er na ddichon ein pechodau ni w<g ref="char:EOLhyphen"/>neuthur niwed i hanfod neu ſylwedd Duw, etto y maent hwy yn achos o gablu enw Duw ym<g ref="char:EOLhyphen"/>mhlith dynion: canys fel yr yni yn ei anrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>deddu ef trwy ein gweithredoedd da; felly yr yni yn ei ammherchi ef trwy ein gweithredodd drwg. <hi>Mat. 5.16. Llywerched felly eich goleuni ger bron dynion, fel y gwelont eich gweithredoedd da chwi, ac y gogoneddont eich Tad yr hwn ſydd yn y nefoedd.</hi> Ac y mae Nathan y Prophwyd yn dywedyd, <hi>ddarfod i Ddafydd, trwy ei be<g ref="char:EOLhyphen"/>chod, beri i elynion yr Arglwydd gablu</hi> 2 <hi>Sam.</hi> 12.14. Ac medd <hi>Paul</hi> trwy dorri y ddeddf, a ddianrhydeddu di Duw? <hi>Rhuf.</hi> 2.23.</p>
                  <list>
                     <head>Galarwn gan hynny od oes arnom eſieu </head>
                     <item>1. <hi>Goſtyngeiddrwyd calon.</hi>
                     </item>
                     <item>2. <hi>Tynerwch calon.</hi> 
                     </item>
                     <item>3. <hi>Diolchgarwch calon.</hi>
                     </item>
                     <item>4. <hi>A Sancteidd<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd calon a bywyd.</hi>
                     </item>
                  </list>
                  <p>Canys tra fo 'r rhain yn niffyg, a'r pethau gwrthwyneb iddynt yn aros ynom, ni bydd poſſibl i ni ſancteiddio enw Duw.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>Y Graſuſſau iw dymuno</head>
                  <p>Y Doniau a'r graſuſſau iw dymuno, ac y Ddylem ni weddio ar Dduw am<g ref="char:EOLunhyphen"/>da<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt; tuagat ein cymmhwyso ni i ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>cteiddio ei enw bendigedig ef, ydynt dri.</p>
                  <p n="1">
                     <pb n="64" facs="tcp:151639:35"/>1. Y cyntaf <hi>ydyw gwybodaeth o Dduw,</hi> fel y gallom ei adnabod ef, megis y datcuddiod efe ei hun yn ei Air, ei weithredoedd, a'i greaduriaid. Canys pa wedd y gogonedda dyn Dduw cyn ei adnabod ef? Nid yw ein gwybodaeth ni yn y bywyd hwn ond amher<g ref="char:EOLhyphen"/>ffaith. <hi>Exod.</hi> 33.23. Nis gallodd Moſes weled Duw ond o'r tu ôl iddo. 1. <hi>Cor.</hi> 13.12. Megis ac y mae dynion yn gweled mewn drŷch, felly y gallwn ninne weled Duw yn ei Air, ei Sacramentau, a'i Greaduriaid. Ac am hynny, mal y mae <hi>Paul</hi> yn gweddio tros y Coloſſiaid, <hi>ar iddynt gynnyddu mewn gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bodaeth am Dduw,</hi> felly yr ydys yn ein dyſcu ninne yn yr arch hon, i weddio troſom ein hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain, ar allel o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni adnabod Duw, a hynny fwy fwy, fel y gallom ſancteiddio ei enw ef. <hi>Col.</hi> 1.10.</p>
                  <p n="2">2. Yr ail beth, y ddylen ni weddio am<g ref="char:EOLunhyphen"/>da<g ref="char:EOLhyphen"/>no, tuagat ſancteiddio enw Duw, ydyw, <hi>ar i Dduw ennyn a chynneu Zêl neu awydd fryd, a mawr ſerch yn ein calonnau i ogoneddu ei enw ef; ac ar i ni gael ein hattal a'n cadw rhag ei halogi ai gam arfer ef.</hi> Pſal. 69.9. <hi>Zel dy dŷ am hyffodd.</hi> Pſal. 45, 1. <hi>Traetha fy nghalon beth da,</hi> (neu fel y mae yn ymyl y ddalen yn ôl yr Hebrew, <hi>y mae fy nghalon yn berwi allan,</hi> neu fel y dywaid eraill, <hi>yn bwrw i fynn</hi> beth da,) <hi>dywedyd yr ydwyf y pethau a wneuthym ir Brenin.</hi> Y mae Yſpryd Duw yma yn benthygio cyffelybiaeth oddiwrth ddynion, mal hyn. Megis y mae 'r neb, a
<pb n="65" facs="tcp:151639:35"/>fyddo â pheth yn gorwedd yn drwm ar ei gylla, heb gael dim eſmwythdra, nes iddo ei fwrw i fynu: felly y dyle chwant a gofal am ogoneddu enw Duw, orwedd megis baich trwm ar galon dyn: ac nis dyle gymmeryd dim eſmwythdra, nes iddo ddilwytho ei hunan, a rhoddi ei faich ar lawr, trwy o<g ref="char:EOLhyphen"/>ſod allan gwir fawl a gogoniant Duw. Y mae <hi>Luther</hi> yn dywedyd yn dda, mai <hi>(ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>cta crapula)</hi> ſef, glothineb ſanctaidd yw hon: ac nid yw ddrwg drymhau, a gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>fygu ein calonnau yn y môdd hyn yn wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtadol.</p>
                  <p n="3">3. Y trydydd peth y ddylen ni geiſio tuagat ſancteiddio enw Duw, <hi>ydyw chwant ac ewyllys, i fòd â buchedd ac ymarweddiad dduwiol ac vnion ger bron Duw a dynion.</hi> Ni a welwn, fod y rhai ſy mewn galwedigaeth vchel dan wŷr mawr, yn ymegnio i drefnu ac i ymddŵyn ei hunain yn hardd ac yn we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddus, fel y gallont drwy hynny fodloni ac anrhydeddu eu Meiſtred a'u Harglwyddi: felly y dyle ninne drefnu ein buchedd yn weddaidd, gan ymegnio i rodio yn ddoeth, <hi>ac yn addas ir Arglwydd, i bôb rhyngu bôdd, gan ddwyn ffrwyth ym mhôb gweithred dda, mal y gallom ni drwy hynny ogoneddu ein Tad nefol, Col.</hi> 1.10. <hi>Jo.</hi> 15.8.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <pb n="66" facs="tcp:151639:36"/>
               <head>
                  <q>Deled dy Deyrnas. </q>
               </head>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi>1.</hi> y Cyttundeb.</head>
                  <p>Y Mae 'r arch yma yn pwyſo ar yr hon a aeth o'i blaen hi yn odidawg iawn. Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nys y mae wedi goſod ar lawr yn hon y môdd i gyflawni 'r gyntaf. Rhaid yw ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>cteiddio enw Duw ym-mhlith dynion: <hi>eithr pa wedd y gwneir hynny?</hi> a'r atteb yw, <hi>trwy gyfodi Teyrnas Dduw yng-halonnau dynion.</hi> Nis gallwn ogoneddu Duw, nes iddo deyr<g ref="char:EOLhyphen"/>naſu a rheoli yn ein calonnau trwy ei Air a'i Yſpryd.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Yſtyr a meddwl y geiriau.</head>
                  <p>DY) Y mae 'r gair hwn yn dangos, ac yn dwyn ar gôf 1 ni, <hi>fod dwy Deyrnas:</hi> vn i Dduw, a honno yw Teyrnas nêf: ac arall i'r cythrel, a honno a elwir teyrnas y tywy<g ref="char:EOLhyphen"/>llwch, <hi>Col.</hi> 1.13. Canys pan bechodd pawb yn Adda, rhoddes Duw hyn o gôſp ar bawb oll, ſef, <hi>yn gymmaint ac nas byddent hwy fodlon i vfyddhau iw Creawdwr, y caent hwy fod mewn caethiwed tan Satan.</hi> Y mae pob vn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom trwy naturiaeth yn blant digo<g ref="char:EOLhyphen"/>faint; ac y mae 'r cythrel yn dal i fynu teyrnwialen ei deyrnas yng-halonnau dynion; ac oblegit hyn fo'i gelwir ef <hi>y tywyſog, a'r yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pryd ſydd yr awron yn gweithio ym mhlant anufydd dod,</hi> Eph. 2.2. Teyrnas yſprydol yw hon, ac anwybodaeth, amryfuſedd, an<g ref="char:EOLhyphen"/>nuwioldeb, a phôb anufydd-dod i Dduw y<g ref="char:EOLhyphen"/>dynt
<pb n="67" facs="tcp:151639:36"/>ei cholofnau hi; ym-mha bethau y mae 'r cythrel yn gorfoleddu yn ddirfawr; ie a'r rhain hefyd yw deddfau ei deyrnas ef. Nis geill dynion anwybodus deillion a<g ref="char:EOLhyphen"/>ros yr athrawiaeth hon, ſef, <hi>fod y cythrel yn rheoli yn eu calonnau nhw:</hi> hwy a boerant wrth ei enwi ef, ac a ddywedant, eu bod yn ei wrthod ef a'i holl weithredoedd, o ddyfnder eu calonnau. Eithr gan eu bôd nhw 'n byw mewn pechod, ac yn arfer hynny ar bôb achos, ie'r lleiaf a gaſſont; er nas mynant wybod eu bod yn gwaſanaethu Satan, etto y maent hwy 'n dangos yn eglur, trwy eu hannuwioldeb, a'u drwg eiriau, a'u drwg weithredoedd, a'u drwg ymddygiad, eu bod nhwy 'n byw yn nheyrnas y pechod a'r ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wyliwch, a'u bod yn gaeth-weiſion i Satan; ac nhwy a barhaant felly, nes i Griſt y gŵr crŷf nerthol ddyfod a'i rwymo, a'i fwrw allan, <hi>Luc.</hi> 11.22. A thymma gyflwr holl blant Adda trwy naturiaeth. Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny, y mae 'n Achubwr yn yr arch hon yn ein dyſcu ni, i yſtyried pa beth ydym o'n naturiaeth ein hunain; ac yn ein rhybuddio i weddio, ar i'r Tad roddi i ni ei Yſpryd, i'n rhyddhau oddi tan ddwylo Satan, ac i'n ſymmud ni i Deyrnas ei anwyl Fab, <hi>Col.</hi> 1.13.</p>
                  <p>
                     <hi>Teyrnas</hi>) yr ydys yn y ſcrythur lân yn cymmeryd teyrnas Dduw mewn dwy ffordd. <hi>Yn gyntaf yn gyffredinol,</hi> ac felly y mae yn arwyddoccau y llywodraeth, trwy ba vn y mae 'r Arglwydd yn llywodraethu pob dim
<pb n="68" facs="tcp:151639:37"/>oll, ie 'r cythreuliaid eu hunain, am ba deyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nas y crybwyllir yn niwedd y weddi hon, ac yn <hi>Pſalm, 97.1. yr Arglwydd ſydd yn teyrnaſu, gorfoledded y ddaiar.</hi> Yn ail <hi>fe gymmerir y gair Teyrnas yn fwy neillduol;</hi> ac yna y mae 'n arwyddoccau llywodraeth Criſt Pen llywydd yr eglwys, ym mha ly<g ref="char:EOLhyphen"/>wodraeth y mae Criſt, trwy ei Air a'i yſpryd, yn parattoi ac yn dwyn pobl, i vfyddhau i'r gair hwnnw. Ac fel hyn y cymmerir y gair Teyrnas yn yr Arch hon.</p>
                  <list>
                     <head>Y mae mewn teyrnas bedwar peth node<g ref="char:EOLhyphen"/>dig. </head>
                     <item>1. Brenin. </item>
                     <item>2. Dinaſ-wyr, neu Ddei<g ref="char:EOLhyphen"/>liaid. </item>
                     <item>3. Cyfreithiau.</item>
                     <item>4. Awdurdod.</item>
                  </list>
                  <p n="1">1. Yn y Deyrnas hon, <hi>Criſt yw 'r Brenin,</hi> iddo fe y rhoddes y Tâd yr holl awdurdod yn y nêf ac ar y ddaiar, <hi>Mat.</hi> 28.18.</p>
                  <p n="2">2. Yn y deyrnas hon <hi>nid yw pawb yn Ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>naſ-wyr,</hi> eithr y rhai ſy'n ewyllyſgar i vfydd<g ref="char:EOLhyphen"/>hau i Air Duw; neu a'r y lleiaf, (er na bo eu calonnau yn berffaith) hwy a wnânt broffes oddi allan eu bod yn vfydd iddo.</p>
                  <p n="3">3. <hi>Cyfreithiau y deyrnas hon yw Gair Duw,</hi> yn llyfrau y Teſtament hên a'r newydd: Ac am hynny fo'i gelwir wrth yr enw <hi>Teyrnas nefoedd,</hi> Mat. 13.31.33. ac <hi>Efengyl teyrnas Dduw.</hi> Mar. 1.14. <hi>A gwialen ei enau,</hi> Eſay 11.4. <hi>A Braich yr Arglwydd,</hi> Eſay 53.1. Megis y mae Brenin trwy ei ddeddfau yn goſtegu ei bobl, ac yn eu cadw hwynt mewn vfydd-dod a threfn weddaidd: felly y mae Criſt, trwy ei Air ſcrifennedig, a thrwy bregethiad ei Efengyl, megis a braich nerthol
<pb n="69" facs="tcp:151639:37"/>eſtynnedic, yn tynnu ei etholedigion i'w deyrnas, ac yn eu ffurfio a'u cymhwyſo nhw i bôb vfydd-dod ſanctaidd.</p>
                  <p n="4">4. <hi>Y Gallu a'r Awdurdod yn y deyrnas hon,</hi> yw yr hwn, trwy ba vn y mae Criſt, yn ner<g ref="char:EOLhyphen"/>thol ddychwelyd ei bobl atto ei hun, (trwy weithrediad ei lan yſpryd yn eu calonnau nhw;) a thrwy ba vn hefyd, y mae'n gogo<g ref="char:EOLhyphen"/>neddu ei hunan yn niſtryw ei elynion, gan ddwyn dialedd arnynt.</p>
                  <p>
                     <hi>Y mae'r deyrnas hon,</hi> a gymmerir fel hyn mewn môdd mwy neillduol, <hi>o ddau fâth</hi> hefyd. <hi>Y cyntaf yw Teyrnas grâs,</hi> am ba vn y mae côf, <hi>Rhuf. 14.17. Nid yw Teyrnas Dduw fwyd a diod, ond cyfiawnder,</hi> hynny yw gwir dueddiad yn y galon i fyw yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiawn ac yn ſanctaidd ger bron Duw a dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion, a ſiccrwydd o'n cyfiawnhaad o flaen Duw yng-hyfiawnder Criſt; a chwedyn <hi>tang<g ref="char:EOLhyphen"/>neddyf,</hi> ſef heddwch cydwybod, yr hwn ſydd yn tarddu allan o'r ſiccrwydd hwn; <hi>a llawe<g ref="char:EOLhyphen"/>nydd yn yr yſpryd glân,</hi> yr hwn ſydd yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod allan o'r ddau, ſef cyfiawnhaad ac he<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwch cydwybod. <hi>A hon yw'r Deyrnas o râs, ſef, cyfiawnder, tangneddyf, a llawenydd yn yr yſpryd glân.</hi> Nid yw pawb oll yn byw yn y deyrnas hon, ond yn vnig y rhai ſy'n ddaroſtyngedig i Griſt, ac yn vfydd i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>freithiau ei deyrnas ef, ac a reolir trwy ei aw<g ref="char:EOLhyphen"/>durdod ef, ac a ddyſcir yn waſtadol yn ei Air trwy ei yſpryd ef. Eithr y rhai ſy'n gwr<g ref="char:EOLhyphen"/>thod byw yn ôl deddfau 'r Brenin hwn, ac yn dewis byw mewn rhydd did, yn ôl eu
<pb n="70" facs="tcp:151639:38"/>chwantau drwg ei hunain, y mae 'r rheini yn nheyrnas y tywyllwch, ſef yn nheyrnas pechod a Satan.</p>
                  <p>
                     <hi>Yr ail yw Teyrnas y gogoniant yn y nefoedd,</hi> yr hyn yw, nid yn vnig y lle gogoneddus hwnnw, a baratowyd i holl bobl yr Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd er ſeiliad y bŷd; ond hefyd y cyflwr bendigedig hwnnw, y gânt feddiannu yno dros fŷth, pan bo Duw ôll yn ôlliddyr thwy. Ac yn awr <hi>paratoad yw y deyrnas gyntaf,</hi> ſef y deyrnas o râs, ac megis dechreuad o fyned i mewn <hi>i deyrnas y gogoniant.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Deled</hi>) Mae Teyrnas Dduw yn dyfod, pan cymero hi lê, ac y ſefydlir, ac y cadarnheir hi yng-halonnau dynion; a phan yr eglurir hi i bobloedd y bŷd, ac y tynnir ymmaith pob rhwyſtr oddiar ei ffordd hi.</p>
                  <p>
                     <hi>Cweſtiwn,</hi> y mae 'r Gair hwn, <hi>dyfod,</hi> yn dangos fod attal neu rwyſtr: <hi>eithr pa wedd y gellir rhwyſto Teyrnas Dduw?</hi> Atteb. <hi>Nid y<g ref="char:EOLhyphen"/>dys yn y man yma yn cymeryd Teyrnas, am berffaith-gwbl allu Duw,</hi> (trwy ba vn y mae 'n rheoli pob dim ôll,) canys nis gellir lle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtair neu rwyſtro hynny; <hi>Eithr am deyrnas y grâs:</hi> Ac fo ellir rwyſtro hwn pan arferir y moddion oddi allan: Canys y mae 'r cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threl, a'r bŷd, a llygredigaeth dyn, yn dra mynych yn gwithwynebu 'r Gair, a'r Sacra<g ref="char:EOLhyphen"/>mentau, a gwenidogion yr Efengyl, ac argy<g ref="char:EOLhyphen"/>hoeddiadau yr Yſpryd glân wrth ddrws y ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lon, ac felly yn rhwyſtro Teyrnas Dduw.</p>
                  <p>
                     <hi>Y pethau iw alaru yma oiplegid ydynt o ddau</hi>
                     <pb n="71" facs="tcp:151639:38"/>
                     <hi>ryw:</hi> rhai yn perthyn i ni 'n hunain, a rhai i eraill. Y rhai yn perthyn i ni'n hunain, yw caethiwed ein perſonau tan bechod a'r cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threl. Gwir yw, laeſu a gwanhau 'r caethi<g ref="char:EOLhyphen"/>wed hwn yng-waſanaethwyr Duw; etto ni ryddhawyd nêb o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt yn gwbl oddiwrtho yn y bywyd hwn. Mae Paul yn achwyn <hi>fod deddf</hi> (ſef tueddiad nerthol) <hi>yn ei aelodau, yn ei gaethiwo ef i ddeddf pechod:</hi> ac y mae 'n crio 'n dôſt, <hi>ys truan o ddŷn wyfi: pwy a'm gwared i oddiwrth gorph y farwolaeth hon,</hi> Rhuf. 7.23.24.</p>
                  <p>Cweſtiwn. <hi>Pa wahaniaeth y ſydd gan hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny rhwng y duwiol a'r annuwiol?</hi> Atteb. <hi>Y mae calon lawen yn y dyn drwg annuwiol ynghanol ei gaethiwed:</hi> ei bechod yw ei fwyd, a'i ddiod, a'i ddifyrrwch ef, ac nid yw faich na blinder iddo. Ond y mae 'n amgenach fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl y gŵr duwiol: canys pan yſtyrio fo allu 'r chythrel, a'i gyfrwyſdra mewn amryw o brofedigaethau ofnadwy; a phan gwelo mor barod yn waſtadol yw ei nattur lygredig ef i ymado á Duw, y mae hynny yn flin iawn, ac yn gwilyddus gantho, ac y mae ei galon yn gwaedu oddifewn iddo, am ei fod yn digio Duw a Thád mor drugarog.</p>
                  <p>Y mae Bagad yn byw lawer o flynyddo<g ref="char:EOLhyphen"/>edd yn y byd hwn, heb fod yn deimladwy o'r caethiwed y maent yntho tan bechod a'r cythrel. Yn ddiau nid yw y rhain yn gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod yſtyr yr arch hon, nac yn ei iawn har<g ref="char:EOLhyphen"/>fer hi: canys rhaid it neb a'i iawn harfero hi, fod yn gydnabyddus â'i gyflwr ei hun, a
<pb n="72" facs="tcp:151639:39"/>bod wedi ei ddwys-bigo yn ei gydwybod, am fod gan y cnawd a'r cythrel gymmaint o awdurdod arno.</p>
                  <p>Megis y mae'r carcharwr truan yn ymluſ<g ref="char:EOLhyphen"/>co yn waſtadol tuac at ddrws y carchar, gan geiſio ymmhob modd ollwng a thynnu ei lyffethyriau haiarn, a diangc o'r carchardy: felly y bydd rhaid i ninne yn waſtadol alw a chrio ar yr Arglwydd am ei yſpryd, i'n rhyddhau a'n dwyn allan o'r caethiwed hwn, a charchar pechod, a llygredigaeth: a dyfod neſ-nes beunydd at ddrws y carchar, gan ddiſgwyl pa bryd y rhydd-ha ein Iachawdur bendigedig nyni oddiwrth holl lyffethyriau pechod a'r cythrel, i gyfodi ac adailadu yno<g ref="char:EOLhyphen"/>mi ei deyrnas yn gyflawn ac yn hollawl.</p>
                  <p n="2">2. Y pethau i alaru oi plegit ar ſy'n per<g ref="char:EOLhyphen"/>thyn i eraill ydynt o ddau ryw. <hi>Y cyntaf</hi> yw eiſieu 'r moddion a waſanaethe, i aml<g ref="char:EOLhyphen"/>hau dinaſ-wyr teyrnas Griſt, megis pregethi<g ref="char:EOLhyphen"/>ad y gair, y ſacramentau, a dyſcyblaeth eglwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſig. Pan welom bobl yn ddi-wybodaeth ac heb flaenorion ac athrawon da, neu pan welo<g ref="char:EOLhyphen"/>mi vn yn codi ac yn ſefyll yn yr eglwys, heb fedry dyſcu 'r gynnulleidfa, mal dyna a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos mawr o alar. Y mae 'r arch hon yn ein dwyn ar gof, y dyle-mi alaru am hyn o eiſieu. Pan welodd ein achubwr yr Iddewon megis defaid heb fugail, efe a doſturiodd wrthynt; ac a wylodd tros Gaerſalem, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit nas gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>lent hwy y pethau a berthynent iw heddwch. <hi>Luc.</hi> 19.41.42. Ac am hynny pan fo eiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>eu pregethwyr i ddal teirnwialen Duw i fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nu
<pb n="73" facs="tcp:151639:39"/>o flaen y bobl, ac i eſtyn allan y gair, yr hwn ſydd megis braich Duw i dynnu dyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ion allan o gaethiwed y cythrel, a'i dwyn i deyrnas Criſt: yna y mae'n llawn-fadws ac yn amſer i ddywedyd; <hi>Arglwydd deled dy deyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nas.</hi>
                  </p>
                  <p>Yr ail beth y ſy'n perthyn i eraill, ac y dylem ni alaru am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano, yw bod cymmaint o rwyſtrau i deyrnas y grás, megis y mae diafol a'i holl angelion, a phob offeryn arall o'r eiddo, fel y Pâb, y Twrc, a'r rhai dry<g ref="char:EOLhyphen"/>gionus i gid oll o'r byd, y ſydd trwy weni<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth, cyfrwyſtra, creulondeb, a thrais, yn at<g ref="char:EOLhyphen"/>tal neu yn gyrru yn eu gwrthgefn y moddion, trwy ba rai y mae Criſt mal brenin yn lly<g ref="char:EOLhyphen"/>wodraethu yn ei eglwys. Pan welo 'r cy<g ref="char:EOLhyphen"/>threl ddyn (a fu ryw amſer o'i deyrnas) Yn bwrw golwg tu a'r Gaerſalem nefol; yn ddidaring y cynddeirioga yn ei erbyn, ac a gais ymmhob modd i orchfygu ef yn hollawl. O<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y rhwyſtrau hyn hefyd, rhaid i ni weddio a dywedyd: <hi>Arglwydd deled dy deyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nas.</hi>
                  </p>
                  <p>Y pethau iw damuno yn yr arch hon y<g ref="char:EOLhyphen"/>dynt, yn gyntaf, am roddi o Dduw i ni ei Yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pryd i deyrnaſu a rheoli yn ein calonnau, iw plygu a'i gwneuthur yn vfydd ac yn oſtynge<g ref="char:EOLhyphen"/>dig iw ewyllys ef: ac heblaw hyn, lle bu ein calonnau megis twlciau drewllyd, a ſtable aflan o eiddo 'r cythrel, ar iddo hefyd eu hadnewyddu a'u gwneuthur hwy yn d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>mlau cymmwys, i dderbyn a lletteua ei yſpryd glân ef, Pſal. 51.10. <hi>Crea gal<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>n lan ynof O</hi>
                     <pb n="74" facs="tcp:151639:40"/>
                     <hi>Dduw, ac adnewydda yſpryd vniawn o'm mewn, &amp;c. ac a'th hael yſpryd cynnal fi.</hi> Os yſtyriwn yn dda fuchedd ac ymddygiad yr annuwiol a'r duwiol, a llygredigaetheu eu ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lonnau hefyd, nis cawn weled ond ychydig ragor rhyngthynt mewn dim arall, ond bod y drygionus yn ymlawenhau ac yn gorfole<g ref="char:EOLhyphen"/>ddu yn eu pechod; a'r rhai duwiol yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>drechu am eu bywyd yn erbyn profedigae<g ref="char:EOLhyphen"/>thau, ac yn gwrthwynebu 'r cythrel; ac y maent hwy yn deiſyf grâs yſpryd Duw, ac yn crio i'r nefoedd am gael eu rhyddhau oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth y caethiwed hwn, er bod eu calonnau yn rhy-fynych yn barod i wrth ryfelu yn erbyn yr Arglwydd.</p>
                  <p n="2">2. Am fod teyrnas y grâs wedi ei chyſo<g ref="char:EOLhyphen"/>di yn eglwys Dduw ar y ddaiar, yr ys yn yr arch hon, yn gorchymmyn i ni weddio tros yr eglwys a phôb rhan o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honi. Pſal. 122.6. <hi>Dymunwch heddwch Gaerſalem: llwydded y rhai a'th hoffant.</hi> Eſa. 62.6. <hi>Y rhai ydych yn cofio yr Arglwydd na ddiſtewch, ac na adewch ddiſtawrwydd iddo, hyd oni ſiccrhao, ac hyd oni oſodo Gaerſalem yn foliant ar y ddaiar.</hi>
                  </p>
                  <p>Ac mal y gallo eglwys Dduw gynny<g ref="char:EOLhyphen"/>ddu, a bod mewn ſtâd dda, rhaid i ni we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio tros frenhinoedd, a thywyſogion criſtia nogawl, ar i Dduw eu bendithio a'i hamlhau. Canys y maent hwy megis tâdmaethod a mammaethod i'r Eglwys. <hi>Eſay</hi> 49.23.</p>
                  <p>A <hi>thrachefn,</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit mai gwiliadwyr yr Arglwydd yn ei eglwys yw 'r gwenidogion, yr ys yn ein dwyn ar gof ymma hefyd am
<pb n="75" facs="tcp:151639:40"/>ddymyno ar Dduw, am fod yn ddaionus i<g ref="char:EOLhyphen"/>ddynt hwythau; a gweddio fod eu calonnau wedi eu goſod yn hollawl ar adailadu teyrnas Dduw, ar fwrw i lawr teyrnas pechod, a Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>tan, ac ar gadw eneidieu pobl Dduw: Ac yn fwyaf dim oblegit fod y cythrel ddydd a nôs yn ymegnio iw gorchfygu yn y gwaith ar<g ref="char:EOLhyphen"/>dderchawg hwn, ac iw gwrthwynebu yn eu gweinidogaeth, mal y mae iw weled yn Za<g ref="char:EOLhyphen"/>chari. 3.1. <hi>Pan ſafodd Joſuah yr Archo<g ref="char:EOLhyphen"/>ffeiriad ger bron angel yr Arglwydd, ſafodd Satan ar ei ddeheulaw iw wrthwynebu ef.</hi> Ac am hynny rhaid i ni weddio troſtynt hwy, ar i'r Arglwydd eu cadw, eu hymwiſco a'u phwrneiſio a donniau grâſ-lawn, a'u gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur hwynt hefyd yn fugeiliaid ffyddlon. Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nys <hi>lle ni bo gweledigaeth, methu a wna'r bobl medd Salomon.</hi> 2. Theſſ. 3.1. <hi>Bellach fro<g ref="char:EOLhyphen"/>dyr gweddiwch troſom, ar redeg o air yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd a chael gogonedd.</hi>
                  </p>
                  <p>Rhaid i ni weddio hefyd tros holl yſcolion Criſtianogawl. Pa wedd bynnag y mae rhai heb feddwl ond yn yſgafn am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt: etto nhwy yw'r moddion cyffredinol i gynnal i fynu y weinidogaeth, ac felly eglwys Dduw. Y neb a fo gantho lawer o berllenni, a fyn hefyd ſemi<g ref="char:EOLhyphen"/>nari neu fan yn llawn o goed ifaingc, iw ad<g ref="char:EOLhyphen"/>newyddu a'i myntimio nhwy. Y mae yſcolion megis ſeminaris i eglwys Dduw, (heb pa rai fo adfeilia ac a gwymp yr eglwys) am eu bod nhwy'n gwaſanaethu i ddwyn i mewn weini<g ref="char:EOLhyphen"/>dogion fel y bo rhaid wrthynt.</p>
                  <p n="3">3. <hi>Yn drydydd</hi> ni ddylem ddymuno ar i'r
<pb n="76" facs="tcp:151639:41"/>Arglwydd bryſſuro ail ddyfodiad Criſt, megis y mae'r Sainctieu yn y nefoedd yn gweddio, <hi>ty<g ref="char:EOLhyphen"/>red Arglwydd Ieſu,</hi> Datc. 22.20. ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny y dywedir fod y rhai duwiol yn caru <hi>ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangoſiad Criſt.</hi> 2. Tim. 4.8. Y mae'r pecha<g ref="char:EOLhyphen"/>dur edifeiriol cym-mhelled yn ffieiddio ei lyg<g ref="char:EOLhyphen"/>redigaethau ei hun, ac echryſlawn brofedigae<g ref="char:EOLhyphen"/>thau 'r cythrel, ac y mae fo o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny yn dymuno, ar i Griſt bryſſuro ei ddyfodiad atto ef trwy farwolaeth, am yr achos hyn yn vnic, ſef, fel y gallo wneuthur pen a diwedd ar bechu a digio Duw.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Gwneler dy ewyllys. </q>
               </head>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi>1.</hi> y Cyttundeb.</head>
                  <p>YN yr ail arch ni ddeiſyfaſom ar i Dduw adel iw deyrnas ddyfod, ſef, ar iddo fe reo<g ref="char:EOLhyphen"/>li yn ein calonnau. O gorfydd iddo efe gan hynny deyrnaſu ynom mi, rhaid i ninne fod yn ddeiliaid iddo yntef; ac am hynny yr ym yma yn erfyn, gan ein bod yn ddeilaid iddo ef, allu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ufyddhau iddo, a gwneuthur ei ewyllys ef. Malac. 1.6. <hi>Os ydywyf fi dâd, pa le y mae fy anrhydedd? ac os ydywyf fi feiſtr pa le y mae fy ofn?</hi>
                  </p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Y deall, neu'r yſtyr.</head>
                  <p>
                     <hi>EWyllys)</hi> y mae ewyllys yn y fan yma yn arwyddoccau gair Duw, wedi ei ſcrifennu yn y teſtament hên a'r newydd: Canys yn ei air ef y datguddier ei ewyllys ef. O holl ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llys Duw y mae tri pheth yn enwedic i ni dde<g ref="char:EOLhyphen"/>all
<pb n="77" facs="tcp:151639:41"/>yn y man hyn. 1. i gredu yn Ghriſt. <hi>Joan.</hi> 6.29. <hi>Hyn yw gwaith</hi> (neu ewyllys) <hi>Duw, ſef credu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch yn yr hwn a anfonodd efe.</hi> 2. Sancteiddiad corph ac enaid: 1. Theſſ. 4.3. <hi>A hyn yw ewyllys Duw, ſef, eich ſanctei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiad chwi.</hi> 3. Dioddef cyſtudd yn y bywyd hwn. 2. <hi>Tim.</hi> 2.3. <hi>Tydi gan hynny godd<g ref="char:EOLhyphen"/>ef gyſtudd megis milwr ffyddlon i Ieſu Griſt.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>(Dy ewyllys di)</hi> nid fy ewyllys i: canys y mae ewyllys dyn yn ddrygionus ac yn llygre<g ref="char:EOLhyphen"/>dic, ie gelyniaeth yw yn erbyn Duw. <hi>Ruf.</hi> 8.7. <hi>(Gwneler)</hi> ſef, vfyddhaed a chyflawned dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion dy ewyllys. Hyn gan hynny yw ſwm yr arch hon, ſef, gan dy fod ti ô Arglwydd yn Frenin i ni, Dyro i ni râs, i ymddwyn ein hun<g ref="char:EOLhyphen"/>ain megis deiliaid ffyddlon i ti trwy ufyddhau ith ewyllys di.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>3.</hi> Pethau i alaru oi plegit.</head>
                  <p n="1">1. Y Mae i ni ymma yn gyntaf ofidio a galaru am hyn, ſef, am fod ein ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lonnau mor barod i bob annuwioldeb, ac an<g ref="char:EOLhyphen"/>ufydd-dod i orchmynnion Duw. Rhowch dân wrth grûg o bowdwr, ac fo a fflamma i gyd yn ddiſymmwth, a thra roddo-mi gynnydd ar y tân, fo a lyſc: felly trwy naturiaeth yr ydy-mi yn barod-iawn i bechu, er cynted ac y rhoddir i ni yr achos lleiaf i hynny. Fo a gowſe Ddafydd brawf o hyn pan weddiodd efe gan ddywedyd. <hi>
                        <g ref="char:V">Ʋ</g>na fy nghalon i ofni dy enw,</hi> Pſal. 86.11. <hi>a goſtwng fyng-halon at dy deſtiolaethau</hi> Pſal. 119.36. Y rhai nis
<pb n="78" facs="tcp:151639:42"/>gwelant ynddynt eu hunain y fath lygrediga<g ref="char:EOLhyphen"/>eth a hyn, a phan ei gwelant, ni galarant oi ble<g ref="char:EOLhyphen"/>git, y maent hwy mewn cyflwr truenus ac en<g ref="char:EOLhyphen"/>bydus; megis dyn yn glâf o glefyd mawr, ac heb ddim teimlad o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono.</p>
                  <p n="2">2. Rhaid i ni yma drachefn alaru am be<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau'r byd; megis anwybodaeth, ſchyſmau, rhagrith, balchedd, ymchwydd, dirmygiad gair Duw, cybydd-dod, cam, diffig cariad at Dduw a'r air, &amp;c, 2. Pet. 2.7. <hi>Lot gyfi<g ref="char:EOLhyphen"/>awn ydoedd mewn gofid, trwy anniwair ymar<g ref="char:EOLhyphen"/>weddiad y Sodomiaid o ddydd i ddydd:</hi> ac fe<g ref="char:EOLhyphen"/>lly y dyle ein eneidieu ofidio yn waſtadol, am ddrygioni yr amſer yr ym yn byw ynddo: ac ni ddylem weddio tros bechaduriaid anedifeiriol a di-ffydd ar ddyfod o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt i wir adnabod, ac vfyddhau i ewyllys Duw. Ezec. 9.4. Mewn barn gyffredin ar Gaerſalem: y maent hwy wedi nodi yn eu talcennau; y rhai a oeddynt yn ucheneidio, ac yn gweiddi am y ffieidd-dra a wneithyd o'i mewn hi.</p>
                  <p n="3">3. Rhaid i ni yma alaru hefyd am aflony<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwch ein meddyliau, ac annioddefgarwch ein calonnau, pan roddo Duw un gro<g ref="char:EOLhyphen"/>es arnomi. Ewyllys Duw yw ddioddef o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>no-mi gyſtudd ac hefyd ymoſtwng o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni ein hunain tan ei law alluog ef. Gweddi<g ref="char:EOLhyphen"/>odd ein Achubwr am gymmeryd y cwppan oddiwrtho, ond tan ymoſtwng ei hun i ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llys ei dâd. Lu. 22.42. A hyn a ddyſcaſe Dafydd pan ddywedodd, ond os fel hyn y dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wed efe, <hi>nid wyf fodlon it; wele fi, gwnaed i mi fel y byddo da yn ei olwg.</hi> 2. Sam. 15.26.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <pb n="79" facs="tcp:151639:42"/>
                  <head>
                     <hi>4.</hi> Graſuſau iw dymuno.</head>
                  <p n="1">1. Y <hi>Peth</hi> cyntaf <hi>a ddyle-mi ddymuno yma, yw; ar gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono-mi râs, i'n gwadu ein hunain, ein ewyllyſiau, a'n trachwan<g ref="char:EOLhyphen"/>tau;</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit ein bod yn annhebyg i Dduw, ac yn debyg i ddiafol, yn y rhain i gid. Dymma'r wers gyntaf a roddes ein Achubwr iw ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcyblion, fod yn rhaid iddynt hwy wadu eu hunain a'i ddilyn ef, <hi>Mat.</hi> 16.24.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Yr ail</hi> peth yw <hi>gwybodaeth am ewyllys</hi> Duw; canys pa fodd a gwnawn ei ewyllys ef heb wybodaeth o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono? pa wedd a bodlo<g ref="char:EOLhyphen"/>na'r gwâs hwnnw ei feiſtr, yr hwn nis gŵyr pa beth a fynne iddo wneuthur? Fo a fyn y rhan fwyaf lyfreu'r ſtatuwts yn eu tai: ac o bydd idd<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt achos neu fatter mawr iw wneuthur, nis gwnant hwy ddim o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono nes edrych ar y ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tuwt neu'r gyfraith: yn yr vn modd y dylei dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion fôd a'r Bibl, ſef, llyfr ſtatuwts a deddfau Duw yn eu tai: <hi>deddfau Duw a ddyle fod yn gyng<g ref="char:EOLhyphen"/>horwyr i ni.</hi> Pſ. 119.24. Nyni a ddylem cyn pob gweithred, ymoroi a cheiſio gwybod yn fanol pa beth yw ewyllys Duw am y weithred, ac yno ei gwneuthur: yma gan hynny yr ys yn dyſcu i ni arferyd y moddion, a gweddio am wybodaeth.</p>
                  <p n="3">3. Drachefn, yr ys yn ein dyſcu yma i hi<g ref="char:EOLhyphen"/>raethu yn ein calonnau, ac <hi>i ymegnio i roddi vfydd-dod ym-mhob peth i Air Duw, yn ein bywyd a'n ymarweddiad, ac yn ein galwa<g ref="char:EOLhyphen"/>digaethau neilltuol.</hi>
                  </p>
                  <p n="4">
                     <pb n="80" facs="tcp:151639:43"/>4. Ac yn ddiwethaf ni ddylem ddeiſyf amy<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd a nerth i ddioddef y groes, pan welo Duw yn dda ar un pryd ein ym-arfer ni â hi, megis y mae Paul yn gweddio tros y Colo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſiaid, <hi>a'r i Duw i nerthu nhwy â phob nerth, trwy ei ogoneddus gadernid ef, i bob dioddef<g ref="char:EOLhyphen"/>garwch ac hir ymaros gyd ag hyfrydwch, Col.</hi> 1.11.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>5.</hi> Amryfuſſeddau.</head>
                  <p>Y Mae eglwys Rhufain yn dyſcu, fod gan ddynion ewyllys-rhydd oi naturiaeth eu hunain, i wneuthyr daioni: ac y geill dynion wedi i'r yſpryd glan eu cynhyrfu i hynny, ewyllyſio o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt eu hunain yr hyn ſydd dda. Eithr pe bae hyn felly, paham nas gallem ni weddio a dywedyd, bydded fy ewyllys i? Ond nis geill hyn fod ddim pellach, nag y bo ewyllys dyn yn cytruno ag ewyllys Duw, mal y gwelwn yn yr arch hon.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Megis yn y nêf, felly ar y ddaiar hefyd.</q>
               </head>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>1.</hi> Y deall neu'r yſtyr.</head>
                  <p>WEdi dangos yſtyr yr arch hon, <hi>Gwne<g ref="char:EOLhyphen"/>ler dy ewyllys,</hi> rhaid i ni ddangos yn awr yr ammod yr hwn ſy'n egluro pa wedd y gwnawn hynny. Canys fo a ellir gofyn, pa wedd y dyle-mi wneuthur ewyllys Duw? a'r Atteb yw, rhaid i ddynion wneuthur ei ewyllys ef ar y ddaiar, megis y gwneir yn y Nefoedd, hynny yw megis ac y mae Eneidie'r ffyddloniaid ſy wedi ymado,
<pb n="81" facs="tcp:151639:43"/>a myned oddi-ymma i'r nefoedd, a'r Angelion etholedig <hi>yn ei wneuthur ef yno.</hi> Y mae enei<g ref="char:EOLhyphen"/>diau y rhai cyfiawn wedi eu perffeithio yn y nefoedd, fel <hi>nad allant hwy lai (mwy nag nid all yr Angelion Sanctaidd lai) nâ gwneuthur ewyllys Duw yn gyflawn. Heb.</hi> 10.23. Pſal. 103.20. <hi>Bendithiwch yr Arglwydd ei angy<g ref="char:EOLhyphen"/>lion ef, cedyrn o nerth yn gwneuthyr ei air ef, gan wrando ar leferydd ei air ef.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>(Daiar)</hi> hynny yw gan ddynion ſydd ar y ddaiar, am fod yr holl greaduriaid eraill yn eu rhywogaeth yn vfydd-hau i Dduw: dyn yn vnig ſydd wrth-ryfelgar ac anufydd iddo. A chan hynny dymma feddwl yr arch hon: Gwneler dy ewyllys <hi>genym-mi</hi> ddynion ar y ddaiar, megis ac y mae'r Angylion, a'r Sainctieu ſy wedi ymado a myned oddi ymma yn gwneuthyr dy ewyllys yn y nefoedd. <hi>Holi.</hi> A ydym ni yn dymyno yma allu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom wneuthyr ewyllys Duw yn yr un perffeith<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd, ac y mae'r Angylion yn ei wneuthur? A'i rhaid i ni fôd mor berffaith a nhwythau? <hi>Atteb.</hi> Nid yw'r geirieu hyn. <hi>(ar y ddaiar megis, &amp;c.)</hi> yn arwyddoccau gogyfuwchder, megis pe gallei ein vfydd-dod ni yn y by<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd hwn fod yn yr vn râdd o berffeith<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd ac yw vfydd-dod yr Angylion: cyffely<g ref="char:EOLhyphen"/>biaeth yw hyn, ac nyni a ddylem vfyddhau yn yr un modd. <hi>Holi.</hi> Fo a ellir gofyn, pa fodd y mae'r Angylion yn vfyddhau i Dduw? <hi>Atteb</hi> Y mae nhw'n gwneuthur ewyllys Daw yn e<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllyſgar, yn ebrwydd, ac yn ffyddlawn: a
<pb n="82" facs="tcp:151639:44"/>hyn a arwyddoccair wrth y ſcruthyr ſydd yn dywedyd eu bôd ag adenydd ac yn ſefyll ger bron ein tâd nefol yn gweled ei wyneb yn waſtadol. Ac mal dymma'r modd yr ydyni 'n dymuno allel o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom gwblhau a chyflaw<g ref="char:EOLhyphen"/>ni ewyllys Duw.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Pethau iw alaru o'i plegit.</head>
                  <p>YR ys yma yn ein rhybuddio ni i alaru am amherffeithrwydd a lleſgedd ein vfydd<g ref="char:EOLhyphen"/>dod tuagat Dduw, am ein rhagrith, ein balch<g ref="char:EOLhyphen"/>der, ein rhyfig, oerni 'n calonnau at yr hyn ſydd dda, a llawer o bechodau eraill, y ſydd yn torri allan pan fom ni yn ceiſio gwneuthur ewyllys Ddw. Nid oes un o wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſanaethwyr Duw heb wendid ac eiſieu yn ei weithrdoedd goreu, ac mal hyn y mae i ni ddeall Paul, <hi>Rhuf.</hi> 7.18. Lle y mae yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd, <hi>yr ewyllyſio ſydd barod gennif, eithr cwplau yr hyn ſydd dda, nid wyf yn medru arno:</hi> A chymmaint yw hynny a phe dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedaſe, er gallu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono efe ddechreu gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>thred dda, etto nas medre moi chyflawni a'i gwneuthur yn berffaith. Pan wnelo dynion duwiol ddim ar a fo da, megis gwrando, a thraethu gair Duw, gweddio a moliannu Duw, &amp;c. y maent hwy yn gwneuthur pethau cymme<g ref="char:EOLhyphen"/>radwy gan Dduw; etto er hynny, nhwy a gant weled achoſion yn y gweithredoedd hyn, iddynt hwy ofidio a galaru am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt; nam m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>n, ammherffeithrwydd y gwaith; ac am hyn y mae Dafydd yn g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>eddio ac yn dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd.
<pb n="83" facs="tcp:151639:44"/>Pſal. 143.2. <hi>Arglwydd na ddos ir farn a'th wâs.</hi> Ac ymma y gallwn weled draw<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed y mae eglwys Rufain yn myned, a maint yw ei hamryfuſedd, yr hon ſydd yn cyfri fod gweithredoedd da yn haeddu flafor ar law Dduw, a nhwythe yn ammherffaith ym<g ref="char:EOLhyphen"/>mhob modd. Pe bai râs i ddilynwyr yr eglwys honno, nhwy a ganfyddent, fod nwy<g ref="char:EOLhyphen"/>dau, a llygredigaeth, a'r cnawd, megis llyffe<g ref="char:EOLhyphen"/>theiriau am eu traed, mal pan chwenychent hwg redeg a'r hyd yr union-ffordd a llwybrau gorchmynnion Duw, y mae yn gorfod iddynt hwy gloffi hyd lawr, a thynnu ei lwynau a'i haelodau ar ei hôl.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>3</hi> Grâs a rhinwedd iw ddymyno.</head>
                  <p>Y Grâs a'r rhinwedd iw ddymyno ymma yw uniondeb, neu bwrpas parodol a gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtadol, i ochelyd pechu mewn dim, ynghyd a bwriad ſefydlog i wneuthur ewyllys Duw, mal y gallo-mi feddiannu a bod â chydwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod dda ger bron Duw a dynion Act. 24.16. <hi>Ac am hynny yr wy fi yn ymegnio, gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honof gydwybod lan yn waſtad tuag at Dduw a dynion.</hi> Rhaid i ni newynu, hirae<g ref="char:EOLhyphen"/>thu, a gweddio am hyn; gen nad yw ddigon i-ni ymgadw rhag drwg, eithr rhaid i ni he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd wneuthyr daioni, ac wrth wneuthyr dai<g ref="char:EOLhyphen"/>ioni, ym ryſon ac ymegnio am ddyfod i berffe<g ref="char:EOLhyphen"/>thrwydd. Rhaid i ni geiſio, ac ymdrechu i ddechre bôd yn y bywyd hwn yn debyg in Angelion yn y ddeledſwydd
<pb n="84" facs="tcp:151639:45"/>hon; fel yn y bywyd ſydd iw gael ar ol hyn, y bom ni debyg iddynt hwy mewn gogoniant.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Dyro i ni heddyw ein bara beunyddiol.</q>
               </head>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>1</hi> Y Cyttundeb.</head>
                  <p>A Hyn am y rhan gyntaf, ſef, y tair arch y ſydd yn perthyn yn enwedig i Dduw: weithiau y mae'n canlyn y tair eraill ſy'n per<g ref="char:EOLhyphen"/>thyn i ni 'n hunain Ymmha drefn yr ym yn dyſcu gweddio yn ddiammod am y pethau a berthynant i Dduw: ac am y pethau a berthynant i ni ein hunain trwy ammod, ſef, cyn belled ac y tueddont ac y gwnelont hwy-er gogoniant i Dduw, er adailadaeth iw deyrnas, a chwplhâd ei ewyllys ef.</p>
                  <p>Eithr pa fodd y mae'r arch hon yn codi ac yn tarddu o'r rhai blaenaf? Yn y gyntaf yr ydys yn dyſcu i ni weddio ar gaffael o enw Duw ei ſancteiddio, yr hyn a wneir pan deyrnaſo Duw yn ein calonnau, a phan wneler ei ewyllys ef. Weithian mewn tri pheth yr vfyddheuir iw ewyllys ef. <hi>Yn Gyntaf</hi> wrth ymaros a gor<g ref="char:EOLhyphen"/>phwys ar ei ragddarparwch ef am bethau per<g ref="char:EOLhyphen"/>thynol i'r bywyd hwn: <hi>Yn ail</hi> wrth obei<g ref="char:EOLhyphen"/>thio am, a gorphywys ar ei drugaredd ef am faddeuant pechodau: ac yn <hi>Drydydd,</hi> wrth or<g ref="char:EOLhyphen"/>phywys ar ei nerth a'i allu ef, i wrthwynebu profedigaethau: Ac fel hyn yr vfyddheuir ewyllys Duw.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <pb n="85" facs="tcp:151639:45"/>
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Ymeddwl a'r vſtyr.</head>
                  <p>
                     <hi>BAra)</hi> wrth fara, ſef, vn o'r moddion ſydd i borthi ein cyrph, ac i gynnal ein by<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd amſerol ymma, y deallir yr holl foddion eraill; megis bwyd, diod, dillad, iechyd, rhydd<g ref="char:EOLhyphen"/>did, heddwch, &amp;c. Gen. 3.19. <hi>Trwy chwys dy wyneb y bwyttei fara,</hi> ſef, yr ynnilli di dy gynhaliaeth a'th ymborth. Gwael ac ofer yn y matter hyn yw opiniwn <hi>Eraſmus,</hi> yr hwn ſydd yn tybied, na ddylit ſôn am <hi>Fara,</hi> hynny yw am bethau diarol, wrth Dduw Tâd, mewn gweddi mor nefol ac yw hon, gan fod h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>d yn oed y Cenhedloedd yn rhoddi y cyfryw bethau iw plant; canys mae Duw yn ewyllyſſio i ni, nid yn vnig fwrw ein gofal arno ef am bethau nefol, eithr hefyd am bethau daiarol, <hi>Fe erchir i ni fwrw ein holl of al arno ef, canys y mae efe yn gofalu troſom,</hi> 1 Pet. 5.7. Craff<g ref="char:EOLhyphen"/>wch ar hynny, <hi>ein holl ofal,</hi> ſef yn gyſtal am <hi>bethau tymhorol,</hi> ac am bethau tragwyddol: Ac fe ddarfu Duw, wrth wrando gweddi Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>lomon, ddangos i ni ei ewyllys, y myn efe i ni geiſio pethau daiarol oddiwrtho, megis glaw mewn amſer ſychder, <hi>ymborth</hi> mewn amſer <hi>newyn,</hi> a <hi>iechyd</hi> mewn amſer clefyd, &amp;c. 1 <hi>Bren.</hi> 8.36. &amp;c. Pen. 9.3. A chan i <hi>Jacob</hi> ac <hi>A<g ref="char:EOLhyphen"/>gur</hi> geiſio y pethau hyn mewn gweddi, ac nad yw'r Yſpryd glân yn beio arnynt am hynny, pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham
<pb n="86" facs="tcp:151639:46"/> na allwen ninne hefyd eu ceiſio nhwy, ſef mewn modd weddol fel y gwnaethant hwy<g ref="char:EOLhyphen"/>thau, <hi>Gen.</hi> 28.20. <hi>Dihar.</hi> 30.8. A chan fod <hi>Gweddi</hi>'r Arglwydd yn Batrwn perffaith i'n Gweddiau ni, mae'n ddilys neu'n ſerten, y dylei Bendithion tymhorol gael rhyw le ynddi, onichyfrifwm ni ein hennilliad a'n meddiant o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt, i fod yn ffrwyth ein llafur a'n poen ein hunain, megis pe ni bae nhwy yn roddion Duw, yr hyn y fyddei annuwioldeb mawr i vn dyn i dybied.</p>
                  <p>Ac yn gymmaint a bod ein Achubwr Criſt yn ein dyſcu ni, tan enw Bara, ac nid tan enw neb-rhyw ddainteithion ac amlder o ymborth, i ofyn bendithion tymhorol, ſef y bendithion ſy'n perthynu ir bywyd hwn: Y mae dau achos o hyn: <hi>y cyntaf yw,</hi> mal y galle-mi ddyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cu yn hyn gymmedrolder a chym<g ref="char:EOLhyphen"/>meſurwydd mewn bwyd, diod dillad, a thai: a dyſcu bod yn fodlon pan fo'm heb ddim arall ond bara, ſef, pethau angenrheidiol i gymial ein bywyd (yr hyn y mae Paul yn ei gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nwys tan yr enw o ymborth a dillad) canys nid ydys yn yr Arch hon ein yn dyſcu ni i ofyn dim ond bara. Nis dyle-mi wrgnach mal y gwnaeth yr Iſraeliaid o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit nas cowſent ddim ond Manna.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> A ddyle mi nad arferem y pethau a greawdd Daw er ein mwyn ni, ond pan fae angenac eiſieu yn peri? <hi>Atteb.</hi> Ni allwn eu harfer nhwy yn weddaidd, nid yn vnig rhag angen, eithr er diddanwch oneſt i ni hefyd. Pſal. 104.15. <hi>Y mae Duw yn rhoddi gwin i lawe<g ref="char:EOLhyphen"/>nychu</hi>
                     <pb n="87" facs="tcp:151639:46"/>
                     <hi>calon dyn, ac y mae yn peri iw wyneb ef ddiſclirio ag olew.</hi> 10.12.3. A'n achubwr Criſt a fu fodlon gantho weithred Mair, pan gymmerth hi bwys o ennaint nard gwlyb gwer<g ref="char:EOLhyphen"/>thfawr, ac a eneiniodd ei draed ef, mal y llan<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd y tŷ gan aroglau yr ennaint, er bôd Ju<g ref="char:EOLhyphen"/>das yn cyfri hynny yn afrad, a bod yr ennaint yn golledig. Etto onis canniatta, ac onis rhydd yr Arglwydd ond bara, ſef, cymmaint, ac a geidw'r corph ar enaid yng-hyd, rhaid i ni gyda diolchgarwch ymfodloni ar hynny. 1. Tim. 6.8. <hi>Am hynny o chawn ymborth a dillad, ymfodlonwn ar hynny.</hi> Yr ydoedd Ja<g ref="char:EOLhyphen"/>cob yn fodlon â hyn. Gen. 28.20.</p>
                  <p>Ail achos pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y mae'n Achubwr yn ein dyſcu ni i ofyn bendithion daiarol, tan yr enw o fara, y ſydd er dangos a dyſcu i ni, fod rhagddarparwch Duw troſom ni yn enwedig ac yn neulltuol. Y mae pawb yn cyffeſſu fod rhag-ddarparwch-Duw yn gyffredinol tros bob dim oll: eithr y mae yn rhaid i ni addef ymma ragddarparwch arall enweddiccach nâ hwnnw, ie a hynny yn y pethau lleiaf a eill fod: canys nis maethe y bara yr ym yn ei fwytta mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni, mwy nag y gwnae bri<g ref="char:EOLhyphen"/>ddellyn neu garreg, oni bae i Dduw roddi ei fendith arno.</p>
                  <p>
                     <hi>(Beunyddiol)</hi> Hyn gen mwya yw grym y gair, ſef, Bara'n gyfattebol i'n naturiaeth a'n ſyl<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd ni: gan hynny, dymma y deall a'r yſtyr. <hi>Dyroi ni fara beunydd neu o ddydd i ddydd,</hi> yr hwn a'n maetha ac a'n portha ni. Mal<g ref="char:EOLhyphen"/>hyn
<pb n="88" facs="tcp:151639:47"/>y mae Agur yn gweddio: <hi>Dihar.</hi> 30.8. <hi>Portha fi a'm digonedd o fara.</hi> Y mae rhai (megis y Papiſtiaid) yn bwrw fod perffeith<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd angylaidd mewn ympryd: etto y mae 'r ſcrythur-lân yn dyſcu, mai megis ac y dyle-mi o flaen, ac vwchlaw dim, ofalu am fywyd tragwyddol, felly y dyle ni ofalu he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd yn y byd hwn am gynnal ag ymborth ein bywyd naturiol, fel y bo i ni gael amſer cyfadd<g ref="char:EOLhyphen"/>as i edifarhau, ac i barattoi ein hunain i fyned i mewn i Deyrnas nef. Nid yw ympryd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei hun (pan fo dyn yn gwrthod bwyd a diod) yn rhan o addoliad a gwaſanaeth Duw, eithr peth indifferent yw <hi>(hynny yw nid ydyw na da na drwg)</hi> o'i nattur ei hun, ac am hynny nis dyle<g ref="char:EOLhyphen"/>mi mo'i arfer ddim pellach, nag y bo yn ein helpu a'n hyfforddi i weddio. Canys gan ein dyſcu ni i weddio am y fath ymborth ac a gynhalio naturiaeth, ac a gatwo fywyd, nis dyle-mi arfer ympryd i waethygu ar natu<g ref="char:EOLhyphen"/>riaeth, neu i ddifetha bywyd.</p>
                  <p>
                     <hi>(Ein bara)</hi> 1. Holi. Pa wedd yr ym yn dywedyd fod bara yn eiddo-ni? <hi>Atteb.</hi> 1 Cor. 3.22.23. <hi>Chwychwi a ydych yn ei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo Criſt, a phob dim oll yn eiddo chwi<g ref="char:EOLhyphen"/>thau.</hi> Trwy Griſt gan hynny, y gelwir y bara yn eiddo ni. Canys gan roddi o Dduw Griſt i nyni, y mae efe yng-hriſt a thrwyddo ef, yn rhoddi pob dim arall i nyni. 2. <hi>Holi.</hi> Pa fodd y caf wybod, fod y pethau yr ydwyf yn eu meddiannu yn eiddo fi trwy Griſt, ac nad wy-fi yn eu harfer a'i hattal hwynt yn annheilwng, ac yn ang-hyfreithlon? Atteb.
<pb n="89" facs="tcp:151639:47" rendition="simple:additions"/>1 Tim. 4.5. <hi>Pa bèth bynnag a greawdd Duw</hi> (medd S. Paul) <hi>da iawn ydyw, ac nid oes dim iw wrthod, os cymmerir trwy dalu diolch, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ei ſancteiddio trwy air Duw a gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi.</hi> A chan hynny od yw gair Duw gennym, i ddangos y gallwn eu meddiannu a'u harfer nhwy; ac os gweddiwn ar Dduw hefyd am allel o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom eu iawn harfer nhw, yna nid ydy-mi yſclyfaethwyr o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt, ond yn ddiau eu gwir berchennogion, a hynny nid yn vnig yngolwg dynion, ond hefyd yngolwg Duw. 3. <hi>Holi.</hi> O bydd raid gwneuthyr y crea<g ref="char:EOLhyphen"/>duriaid yn eiddo ni trwy Griſt, pa wedd y mae 'r annuwiol a'r rhai drygionus yn caff<g ref="char:EOLhyphen"/>ael cymmaint o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt hwy? <hi>Atteb.</hi> Nyni a gollaſom yn Adda ein hawl yn y creaduri<g ref="char:EOLhyphen"/>aid: etto y mae Duw o'i fawr drugaredd, yn rhoddi tros amſer roddion, neu fendithion y byd hwn, yn gyſtal i'r ang-hyfiawn ac i'r cyfi<g ref="char:EOLhyphen"/>awn: eithr er hynny, oni bydd ir annuwi<g ref="char:EOLhyphen"/>ol ddyfod at Griſt, a bod yn gyfrannog o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ef, ie a dal eu hawl yn eu golud bydol trwyddo ef, y nhwy o'r di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd a droant, ac a fyddant yn achos o fwy damnedigaeth iddynt hwy.</p>
                  <p>Canys fe ddichon yr Arglwydd ddywedyd wrthynt, ar Ddydd eu cyfrif fel hyn: Mi roddais i chwi Dai, a Thiroedd, a Da, ac amryw Fendithion eraill, a chwi a ddylaſech gymmerid eich arwain gan y Trugareddau hynny i edifeirwch am y cwbl y wnaethoch i'm herbyn, yr hwn oeddwn mor dda wrthych: a chwi a ddylaſech ym caru, ac ufyddhau
<pb n="90" facs="tcp:151639:48"/>i mi, yr hwn a ddangoſais cymmaint o ga<g ref="char:EOLhyphen"/>riad tuag atoch chwi: ac yr oeddwn ni, gan i mi roddi mwy i chwi nag i eraill, yn diſgwyl am fwy o gariad ac vfydd-dod oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthych chwi nag oddiwrth eraill; <hi>canys nid yw cariad am gariad ond peth rheſymmol:</hi> ond yn awr, chwi a wnaethoth fwy yn fy erbyn i, nag y wnaeth y rhai nas cowſant yn agos cymmaint o'r bendithion hyn, ac a gowſoch chwi; <hi>ac am hynny mae'n gyfiawn i chwi gael mwy o goſpedigaeth yn Vffern nag y gânt hwy, ſef lle tywyllach, lle twy<g ref="char:EOLhyphen"/>mach, lle mwy drewllyd, a chythreuliaid ffyrniccach ich poeni, nag a gant hwy, y rhai ni chowſont mo'r Tai, na'r Tiroedd, na'r Da, na'r Aur na'r Arian ac a gowſoch chwi.</hi> Rhuf. 2.4.5. Luc. 12.47.48.2 Sam. 12.7. <hi>&amp;c.</hi> Ac fel hyn y trŷ Fendithion daiarol i fod ar y diwedd yn Felldithion ir annuwiol, os byw a marw a wnant yn eu hannuwioldeb.</p>
                  <p>A lle yr ydy-mi yn galw hwn ein Bara, yr ym yn dyſcu, y dyle bob dyn fyw ar ei alwedigaeth, ac ar yr eiddo ei hun. Yr ys ymma yn condemnio hefyd pob gor<g ref="char:EOLhyphen"/>thrymder, lledrad, celwydd, a cheiſio cy<g ref="char:EOLhyphen"/>foeth, golud, a da-bydol trwy dwyll. Y mae llawer yn tybiaid, nad yw bechod ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>paru o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt iw hangenrheidiau ei hun ac angenrheidieu eu teuluoedd yn y môdd hyn, ſef trwy orthrymder, celwydd twyll a lledrad: eithr y maent hwy wrth ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd yr arch hon yn gweddio yn eu herbyn eu hunain: Canys pa wedd y gallant hwy
<pb n="91" facs="tcp:151639:48"/>ddywedyd <hi>ein Bara,</hi> a'i ennill ef trwy ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hyfiawnder, neu fwytta fe heb weithio am<g ref="char:EOLunhyphen"/>da<g ref="char:EOLhyphen"/>no. 2 Theſ. 3.10. <hi>Rhybuddiaſom os bydde nêb ni weithie, na chai fwytta ychwaith.</hi> Epheſ. 4.28. <hi>Yr hwn a ledrattaodd na ledratted mwyach, eithr cymmered boen yn hytrach gan weithio a'i ddwylaw y peth ſydd dda.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>(Heddyw)</hi> Nid ydy-mi yn dywedyd ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, yr wythnos hon, y mîs hwn, yr oes hon, ond heddyw. <hi>Holi.</hi> Pa beth yw hyn? onis gallwn ragddarparu yn erbyn yr amſer ſydd yn dyfod? <hi>Atteb.</hi> Y mae yn rhydd ac yn lowedic i ni hynny, ie ac y mae dynion yn rhwymedig i ragddarparu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt mewn modd a threfn dda, yn erbyn yr amſer ſydd yn dyfod. Act. 11.28. Rhagddarparodd yr Apoſtolion bethau angenrheidiol i'r eglwys oedd yn <hi>Judaea,</hi> yn erbyn amſer y drudani<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth, a brophwydaſe <hi>Agabus</hi> am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano ei fod yn dyfod. A <hi>Joſeph</hi> yn yr <hi>Aipht</hi> ym<g ref="char:EOLhyphen"/>mlynyddoedd yr amldra, a gynnhullodd ŷd yn dra-lluoſoc, ac ai rhoddes iw gadw, yn erbyn blynyddoedd newyn a phrinder. Me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl ein achwbwr gan hynny yn y geirieu hyn, yw barnu neu ddamnu yn vnig pob go<g ref="char:EOLhyphen"/>fal anobeithgar, ac y ſydd megis yn ein dryllio: ac i ddyſcu i ni orphwys o ddydd i ddydd, a phob amſer, ar i dadol ddaioni ef. Y mae hyn yn nodadwy ac iw weled. <hi>Ex.</hi> 16.20. Lle y gorchymynneſid i bobl yr Iſ<g ref="char:EOLhyphen"/>rael, nas caſclent hwy ddim mwy o'r Manna, nag a waſanaethe iddynt tros diwrnod, ac os gwnaent efe a budre, a fage bryfed, ac a
<pb n="92" facs="tcp:151639:49"/>ddrewe: Ac fel hyn yr ydoedd yr Arglwydd yn dyſcu iddynt hwy orphywys ar ei ragddar parwch ef bob dydd, ac nid ar y moddion.</p>
                  <p>
                     <hi>(Dyro i ni)</hi> Nid i mi. Y mae hyn yn gwa-ſanaethu i ddyſcu i nyni, nas dyle ddyn ofalu yn vnig am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano ei hun, eithr bod o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono hefyd yn feddylgar am eraill. Canys fo a wnaethpwyd gwr cyfoethog goludog, megis yn orchwiliwr, i rannu ei dda i'r tlo<g ref="char:EOLhyphen"/>dion ac er daioni i eglwys Dduw. <hi>Nid yw cariad perffaith yn ceiſio yr eiddo ei hunan; y mae canghennaur winwydden yn llwytho<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> â gwryſc o rawn-win, nid iddynt eu hunan, ond i eraill: y mae'r ganwyll yn lloſci ac yn treulio ei hunan i roddi goleuni i eraill. Er y dyle'r cyfoethogion ofalu troſtynt eu hunain a'u teuluoedd, etto hwy a ddylent gofio'r anghenus hefyd,</hi> 1. Tim. 6.17.18.</p>
                  <p>
                     <hi>(Dyro) Holi</hi> Os nyni bie'r bara, paham y mae yn gorfod i ni ei ofyn ef? y mae yn de<g ref="char:EOLhyphen"/>byg mai peth heb raid yw hynny: <hi>Atteb.</hi> Nid yw'r peth felly; canys, wrth hyn y dyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cir ini ddiſgwyl wrth Dduw, yr hwn yw ffyn<g ref="char:EOLhyphen"/>non a rhoddwr pob bendith. Y mae rhai yſyweth ryw brydie pan ddelont i adfyd a thlodi, ac y geiſiant ynnill eu <hi>bywyd</hi> trwy foddion drwg, megis trwy yſpeilio, trwy dwyll, neu, trwy ymgynghori yn gyfrinachol â dewiniaid, hudolwyr, &amp;c, eithr nid yn y fath ffyrdd melldigedig a hyn, y mae i ni geiſio ein bara beunyddoil, ond oddiwrth Dduw, <hi>trwy weddi mewn ffyrdd gyfreithlon.</hi> 2. <hi>A thra<g ref="char:EOLhyphen"/>chefn,</hi> yr ym yn dyſcu ymma, er bod gen ddyn holl gyfoeth a golud y byd hwn,
<pb n="93" facs="tcp:151639:49"/>nad yw hynny i gyd oll ddim, heb râd a ben<g ref="char:EOLhyphen"/>dith Dduw, <hi>Holi.</hi> Nid rhaid i'r rhai cyfoe<g ref="char:EOLhyphen"/>thogion ddywedydd, <hi>Dyro i ni ein bara beu<g ref="char:EOLhyphen"/>nyddiol,</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegyt fod ganthynt hwy ddigon eufus, a pha<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham mae'n rhaid iddynt hwy ofyn y pêth ſydd ganthynt? <hi>Atteb.</hi> Pe bae (neu er bod) dyn yn gyfoethog, ac yn oludog iawn, heb arno eiſieu dim ar a eill ei ddymyno; etto o bydd arno eiſieu bendith Dduw, mae arno mewn ſens neu ryw yſtyr eiſieu'r cwbl. Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny, y mae Brenhi<g ref="char:EOLhyphen"/>noedd a'r gwyr mwya; mor rhwymedig i ar<g ref="char:EOLhyphen"/>feryd yr arch hon, ac yw'r cerdottyn tlottaf. <hi>Bendith yr Arglwydd a gyfoethoga,</hi> medd Solomon. Dihar. 10.22. <hi>Gellwch fwytta heb gaffael digon, ymwiſco ac nid hyd glydwr, a chaſclu cyflog i gôd dyllog, onis rhydd yr Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd ei fendith i ti.</hi> Hag. 1.6. Fo elwir y fendith hon wrth yr enw o ffon neu gynhaliaeth bara Eſay. 3.1. y mae mewn Bara ddau beth: <hi>yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf</hi> y ſylwedd, <hi>yn neſſaf</hi> y rhinwedd oddi<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>rth fendith Dduw: a'r ail peth, ſef, allu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono borthi ein cyrph, yw cynhaliaeth a ffon y bara. Canys o dygwch oddiar wr hên ei ffon, fo gwympa: ac felly os tynnwch fendith Dduw oddiwrth y bara, fo a fydd yn ddi-lês ac yn ddinerth, ac a baid a'n porthi. Ac yn ddiwae<g ref="char:EOLhyphen"/>thaf, nyni a allwn weled ymma, nas tâl ein holl lafur a'n trafel ni ddim, ymmha alwadigaeth bynnag y bom, ac nis gwna mor lleſad, onis rhydd Duw ei fendith, <hi>Pſal.</hi> 127.1.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>3.</hi> Pethau iw alaru or plegit.</head>
                  <p>Y Llygredigaethau yn erbyn yr arch hon ac y ddylem ni yn Bennaf alaru o'i plegit
<pb n="94" facs="tcp:151639:50"/>ydynt o ddau ryw. 1. <hi>Cybydd<seg rend="decorInit">d</seg>ra,</hi> (cynne<g ref="char:EOLhyphen"/>def ddrwg yr hon ſydd o naturiaeth wedi ei phlannu yng-halon pob dyn:) a hyn yw, pan fo dyn heb fod yn fodlon a'i ſtâd neu a'i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>flwr ei hun. Y trachwant hyn nis diwellir, canys fo a fynne ddynion ſydd a digon gan<g ref="char:EOLhyphen"/>thŷnt, fod fyth yn caffael fwy fwy: ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny, y neb a arfero yr arch hon, y mae yn rhaid iddo fod yn drift, a gofidio ynddo ei hun am y pechod hwn, a gweddio mal y gweddiodd Dafydd: Pſal: 119.36. <hi>Goſtwng fyng-halon at dy deſtiolaethau, ac nid at gybydd-dra.</hi> Ac fe ddyle ofidio nid yn unic am y weithred gybyddus ei hun, eithr he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd am lygredigaeth ei naturiaeth yn hyn. Fo a ddadle y rhai ſy gybyddion, eu bod yn rhydd ac yn lan oddiwrth y pechod hyn: eithr deli<g ref="char:EOLhyphen"/>wch ſulw a chreffwch ar fuchedd dynion: a chwi gewch weled, mai clwyf a dolur cyffredi<g ref="char:EOLhyphen"/>nol ym-mhlith y rhan fwyaf yw hwn. Mae Da<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> yn goſod allan awydd y cybyddion at gyfoeth, ac yn mynegi mae llawer ſy'n dywedyd. <hi>Pwy a ddengys i ni ddaioni?</hi> hynny yw, pwy a'n gwna ni'n gyfrannogion o olew, a gwîn, ac o eraill bethau da'r byd hwn, Pſal. 4.6. Pechod cyffredinol gan hynny yw hwn; ac yr ydys ymma yn ein dyſcu ni i alaru o'i oblegid.</p>
                  <p n="2">2, Yr ail beth i ni alaru am=dano yw ein ang-hrediniaeth, a'n mawr ammeu am rag<g ref="char:EOLhyphen"/>ddarparwch Duw ynghylch y pethau a berthy<g ref="char:EOLhyphen"/>nant i'r bywyd hwn. Dynion a attebant i hyn, ac a ddywedant, y bydde ddrwg ganthynt hwy
<pb n="50" facs="tcp:151639:50"/>ang-hredu Duw neu ei amheuo ef. Eithr os edrychwn ni ond ychydig ar ein naturiaeth dygredig, ni gawn weled ein bod yn barod ac yn wiſci-iawn i'r pechod hwn: canys pan Bo-ni yn flynnio ac yn llwyddo nid oes dim a'n blina ac a'n triſtha ni: eithr nyni a vdwn ac a wylwn o daw ond yr adfyd lleiaf ar<g ref="char:EOLhyphen"/>nom: ac mal y dywed. S. Paul. 1. Tim. 6.10. <hi>Y mae dynion yn en gwanu eu hunain á llawer o ofidiau.</hi> O bydd i vn dyn golli ond rhan o'i dda, pa beth a wneiff efe? Fo aiff allan yn inion at ryw ddewin neu ŵr hyſpys, neu reibwr i gael manigaeth am ei dda: a'i credu yn Nuw yw hyn? Nage, am<g ref="char:EOLhyphen"/>meu Duw yw hyn, a'chredu yn y cythrel, ſef, i fynd i hela am ein da allan o ffordd Duw.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>4.</hi> Rhinweddau a graſyſſau iw dymuno.</head>
                  <p>Y Grâs iw ddymuno, yw parodrwydd meddwl ymmhob cyflwr ein bywyd i orphywys ar ragddarparwch Duw, pa beth bynnag a ddigwyddo i ni Pſal. <hi>37.5. Trei<g ref="char:EOLhyphen"/>gla dy ffordd ar yr Arglwydd, ac ymddiri<g ref="char:EOLhyphen"/>ed ynddo, ac efe a gyflawna dy ewyllys.</hi> Dihar. 16.3. <hi>Treigla dy holl weithredoedd ar yr Arglwydd: a'th feddyliau a gyfarwyddir:</hi> yr ys yn hyn yn ein rhybyddio i gymmeryd poen yn ein galwedigaetheu i ynnill a cheſio ein bwyd a'n diod, &amp;c. Os yr Arglwydd nis llwydda lafur ein dwylo rhaid i ni fod yn fodlon, eithr os gwneiff hynny rhaid i ni fod yn
<pb n="96" facs="tcp:151639:51"/>ddiolchgar. Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hyn ni ddylem ym<g ref="char:EOLunhyphen"/>mhellach weddio ar Dduw, ar iddo ago<g ref="char:EOLhyphen"/>ryd ein llygaid, a'n dyſcu trwy ei yſpryd, i weled yn ei holl greaduriaid da, ei ragddar<g ref="char:EOLhyphen"/>parwch ef, a phan fo'r moddion yn wrth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyneb ac yn methu, yna hefyd i obeithio a chredu yn ei ragddarparwch ef.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>5.</hi> Amryfuſeddau iw bwrw i lawr.</head>
                  <p>Y Mae'r Papiſtiaid yn dyſcu y geill dynion trwy weithredoedd da haeddu bywyd tragywyddol, ac ymhelaethiad o gyfiawnhaad yn y bywyd hwn. Eithr pa wedd a geill hyn fod? canys nyni a welwn ymma, mai Duw ſydd yn rhoddi, a hynny yn rhâd, yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>heuddiad o'n rhan ni, bob tammaid o fara yr ym yn ei fwytta. weithian, onis gallwni heuddu dryll neu dafell o fara, pa ynfydrwydd ydyw i ni dybiaid y gallwni heuddu bywyd tra<g ref="char:EOLhyphen"/>gywyddol?</p>
                  <p n="2">2. Siommwyd neu dwyllwyd hwynt hwy hefyd, y rhai ſydd yn tybiaid fod dim yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod trwy ddamwain neu fforten, heb rhaglu<g ref="char:EOLhyphen"/>niaeth a rhagddarparwch. Duw Yn ddiau o ran dynion, y rhai nis gwyddant ddechreuad ac a<g ref="char:EOLhyphen"/>choſion pethau, y mae llawer iawn o ddam<g ref="char:EOLhyphen"/>weinion: eithr nid ydynt ond fel y mae rhag<g ref="char:EOLhyphen"/>luniaeth Duw yn eu trefnu. Lu. 10.31. <hi>Ac fe a ddigwyddodd i offeiriad ddyfod i wa<g ref="char:EOLhyphen"/>red ar hyd y ffordd honno.</hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <pb n="97" facs="tcp:151639:51"/>
               <head>
                  <q>A maddeu i ni ein dyledion, </q>
               </head>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>1.</hi> Y Cytundeb.</head>
                  <p>MAL dymma'r bummed arch, a'r ail o'r rhai ſydd yn perthynu i ni ein hu<g ref="char:EOLhyphen"/>ain: yn yr arch a aeth o'r blaen yr oedd<g ref="char:EOLhyphen"/>em ni yn gofyn bendithion amſerol: yn hon a'r neſaf ſydd yn canlyn, yr ydy-mi yn go<g ref="char:EOLhyphen"/>fyn bendithion yſprydol. Lle y mae yn hawdd i ni ganfod a gwybod, gan fod dwy arch ynghylch pethau yſprydol perthynnadwy i ni, ac heb ond vn arch yn vnig am bethau bydol, <hi>y dyle ein gofal am ein eneidiau fod yn ddau cymmaint a'n gofal am ein cyrph.</hi> Y mae dynion yn gofalu am eu Cyrph, a'i calonnau wedi goſod ar gyfoeth, golud, a derchafiad yn y byd hwn: nhwy a fyddant bodlon i wrando ar air Duw ar y dydd ſabaoth:ac etto nid ydynt y pryd hynny nac ar vn dydd o'r wythnos yn ei oſod ef i fynu a'i yſtyried yn eu calonnau, nac yn ei ym-arfer yn ei buchedd, yr hyn beth ſydd yn dangos leied yw eu gofal am eu heneidiau. <hi>Holi.</hi> Beth yw'r achos paham yr ym yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf yn gofyn y pethau ſy'n perthynu i'n cyrph, ac yn yr ail lle, y pethau a berthynant i'r enaid, <hi>Atteb.</hi> Y mae trefn yr Yſpryd glan yn yr archau hyn yn rhyfeddol: canys y mae yr Arglwydd yn yſtiried ddwlni a chiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dynrwydd naturiaeth dynion: ac am hynny y mae yn eu dwyn i fynu, ac megis yn eu har<g ref="char:EOLhyphen"/>wain yn y blaen meſur ychydig ac ychydig megis ac y mae'r Athro neu'r meiſtr yn
<pb n="98" facs="tcp:151639:52"/>fer o wneuthur à'i yſcolheigion iefaingc, gan ddangos iddynt hwy y gwyddorion a'r dech<g ref="char:EOLhyphen"/>reuad, a'i denu felly o bwngci bwngc, nes idd<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt ddyfod i addyſc a fo mwy:canys y mae'r arch ſydd o flaen y rhain, megis y gris, neu'r ſtâr gyntaf i'r ddwy ymma ſydd yn canlyn. Rhaid i'r neb a orphwyſo ar drugaredd Duw am faddeuant o'i bechodau, orphywys yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf ar ragddarparwch Duw am bethau rheidiol ir bywyd hwn:a'r neb nis gallo roddi ei obaith ar Dduw a chredu ynddo, am ddarparu a pheri iddo fwyd a diod, pa wedd yr ymddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ried hwnnw i drugaredd Dduw am iechyd<g ref="char:EOLhyphen"/>wriaeth iw enaid? ymma y gallw-ni weled bêth yw ffydd dynion bydol: hwynt-hwy a ddywedant fod Duw yn drugarog, a'i bod yn credu yng-hriſt: yr hwn beth pa wedd y geill fod yn wir, pan ynt hwy yn ei ammeu, ac yn anymddiried yntho mewn pethau ſydd lai, megis bwyd a diod, mal y mae ei cybydd<g ref="char:EOLhyphen"/>dra nhwy yn ddangos? ym<g ref="char:EOLunhyphen"/>mhellach, wrth y drefn hyn yn yr archau, fe a'n dyſcir, i geiſio maddeuant pechodau mo'r daer, ac yr ym yn ceiſio bendithion tymmhorol.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Y deall neu'r yſtyr.</head>
                  <p>
                     <hi>Dyledion)</hi> Yr ydys yn deall wrth ddyle<g ref="char:EOLhyphen"/>dion yma ein pechodau, megis y mae yn Luc. 11.4. ac fo a'i gelwir nhwy felly am y cyffelybiaeth fydd rhyngthynt a dyle<g ref="char:EOLhyphen"/>dion. Canys mal y mae dyled yn rhwymo d yn, naill a'i i wneuthyr taledigaeth, neu yn<g ref="char:EOLhyphen"/>te
<pb n="99" facs="tcp:151639:52"/>i fyned i garchar: felly y mae ein pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau yn ein rhwymo ni, naill a'i i fodloni cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiawnder Duw, neu ynte i ddioddef damnedi<g ref="char:EOLhyphen"/>gaeth dragywyddol, yng-harchar vffern.</p>
                  <p>
                     <hi>(Madden)</hi> I faddeu ein pechodau yw, iw cuddio, neu i fod heb eu cyfrif nhwy i nyni, Pſal. 32.1. A hyn a wneir pan fo Duw o'i drugaredd yn fodlon i dderbyn a chymeryd marwolaeth a dioddefaint Criſt yn gwbl tâl ac yn gyfnewid am bechodau dyn, ac felly iw barnu a'i cyfrif nhwy, mal pe baent heb fod yn bechodau. Ac ymma tan yr vn cymmwynas a'r trugaredd hwn y deallir y cwbl oll o'r vn rhyw, megys, ein cyfiawnhâd, ſancteiddiad, ymwarediad, gogoneddiad, &amp;c.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>3.</hi> Y Defnyddion a'r ſydd iw gwneuthur o'r geirieu hyn.</head>
                  <p>NYni a allwn oddi yma ddyſcu llawer o wreſi: y gyntaf yw, gan orfod i ni weddio fel hyn, <hi>Arglwydd maddeu,</hi> &amp;c. Fod yn rhaid i ni wybod, <hi>nad yw ein gweithre<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd da ni yn daledigaethi gyfiawnder Duw am bechod: ie nad ydynt ddigon am ddiale<g ref="char:EOLhyphen"/>ddau bydol nis parhant ond tros amſer: eithr bod deleuâd neu faddeuant ein pechodau, o wir drugaredd, grâs, a mawr ddaioni Duw:</hi> canys gwrthwyneb yw'r naill i'r llall, ſef ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeu, a thalu iawn am bechodau: ac am hynny diffaith-iawn a chythreulig yw'r ath<g ref="char:EOLhyphen"/>rawiaeth, y mae eglwys Rufain yn ei ddyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cu
<pb n="100" facs="tcp:151639:53"/>am daledigaetheu dynion yn y byd hwn am bechod.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Eilwaith,</hi> lle yr ydys yn ein dyſcu ni i weddio mal hyn yn waſtadol, o ddydd i ddydd, y mae i ni weled mawr ddioddefga<g ref="char:EOLhyphen"/>rwch a hir ymaros Duw: yr hwn ſydd yn ein dioddef ac yn cyd-ddwyn â ni yn waſtad, ac nid yw yn tywallt ei ddigofaint arno-mi, er ein bod ni beunydd yn ei ddigio ef trwy ein pechodau. Y mae hyn yn dyſcu i ni y cyffelib ddioddefgarwch tuag at ein cyd-fro<g ref="char:EOLhyphen"/>dyr: nis medrwn ni illwng tros gôf y cam lleiaf, na dioddef tros un dydd; ac etto ny<g ref="char:EOLhyphen"/>ni a ddeiſyfwn ar Dduw am faddeu i ni ein holl feieu, a hynny holl ddyddieu ein by<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd.</p>
                  <p n="3">3. <hi>A thrachefn,</hi> nyni a allwn wrth hyn we<g ref="char:EOLhyphen"/>led, nad oes ſancteiddrwydd perffaith yn y bywyd hwn, gan orfod i ni beunydd, o ddydd i ddydd hyd y dydd diwaethaf ofyn maddeuant am ein pechodau. Am hynny annuwiol a drwg iawn yw barn neu feddwl y y Catharyſtiaid, neu'r Puritaniaid <hi>(neu fel y gelwir hwy yn yr amſeroedd hyn (waceriaid, canys ni ddyſcodd vn dyn graſſol, ac a oeddit yn ei alw yn Buwritan y fath athrawiaeth gy<g ref="char:EOLhyphen"/>threulig a hynny)ſef,</hi> Y dichon dynion fod yn ddibechod yn y byd a'r bywyd hwn.</p>
                  <p n="4">4. A phan ddywetto-mi, maddeu, nid i mi ond i ni: yr ys yn ein dwyn ar gof i weddio nid yn vnig am faddeuant o'n pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau ein hunain, eithr tros ein brodyr yn yr un modd, ie a thros ein gelynion
<pb n="101" facs="tcp:151639:53"/>hefyd. Iac. 5.16. <hi>Cyfaddefwch eich beiau y naill i'r llall, ag weddiwch tros ei gilidd, fel eich iacheuir: canys llawer a ddichon taer weddi'r cyfiawn.</hi> Ac mal y mae rhai yn tybiaid yr ydoedd gweddi Stephan yn fodd mawr o droad Saul i'r ffydd.</p>
                  <p n="5">5. Y mae yn hyſpys hefyd, y dylenid cyd<g ref="char:EOLhyphen"/>nabod a chyfaddeu'r pechod: cyn gweddio am faddeuant o'r pechod, canys lle yr ydy<g ref="char:EOLhyphen"/>m i yn dywedyd, <hi>maddeu ein dyledion,</hi> yr ym yn cyfaddef ger bron Duw ein bod ni yn ddyledwyr, ac heb ddim genym o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ein hunain, i allu talu am y pechod lleiaf. 1. <hi>Io.</hi> 1.9. <hi>Os cyfaddefwn ein pechodau, ffyddlon yw efe, a chyfiawn, fel y maddeuo i ni ein pechodau, ac i'n glanhao oddiwrth pob anwiredd.</hi> A Dafydd a arferodd hyn. Pſ. 51. ac y 32.5. Mal dymma'r môdd y mae i ni gyfaddef a chydnabod ein pechodau a'n beiau: <hi>Pechodau a beiau argyoeddus amlwg, a'r rhai ſydd yn blino'r gydwybod, a ddyle-mi yn enwedig eu cyfaddef pob un ar ei pennau: ond pechodau cuddiedig anhyſpus i ni, a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>lem ni eu cyfaddef yn gyffredinol.</hi> Pſal. 19.12.</p>
                  <p n="6">6. Ac yn ddiwaethaf, y mae yn eglur yma, nad oes dim cyfiawnhád trwy weithre<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd. Dyledion yw ein pechodau, ac felly hefyd yw holl weithredoedd y ddeddf: <hi>wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thian pa wedd y geill vn dyn dalu'r naill ddyled â'r llall.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <pb n="102" facs="tcp:151639:54"/>
                  <head>
                     <hi>4.</hi> Y Pethau iw alaru o'i plegit.</head>
                  <p>Y Pethau iw alaru o'i plegit ydynt bwys a baych ein pechodau, llygredigaethau ein naturiaeth, drygioni ein bywyd, a phecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau ein ieuengctid a'n henaint. Pſal. 40.12. <hi>Canys drygau anifeiriol a'm cylchynnaſant o'm hamgylch, fy mhechodau a'm daliaſant, fel na allwn edrych i fynu: amlach ydynt nâ gwallt fy mhen, am hynny y pallodd fyng-ha<g ref="char:EOLhyphen"/>lon gennif.</hi> Fel hyn y mae i ni duchan a bod yn flinderog gydâ Dafydd dan y baich hwn: ond y mae'r gofid hyn am be<g ref="char:EOLhyphen"/>chod megis peth dieithr amheuthyn yn y byd. Am bethau'r bywyd hwn mawr yw gofid a galar dynion, os cant golled ynddynt: eithr nid oes arnynt hwy ddim blinder am eu pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau, na gofal rhac pechu, er bod eu heneidiau gwerthfawr ar y ffordd i fod yn golledig oblegit hynny, onis troant at Dduw trwy Jeſu Griſt oddiwrthynt. Ond pe bai heb fod nac uffern i ddioddef poenau yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi, na chythrel, ra chydwybod i'n cyhuddo, na barnwr i ddial, etto ni ddylem ofidio a galaru am bechod, megis ac y mae'n be<g ref="char:EOLhyphen"/>chod, ſef yn erbyn Duw mor Sanctaidd ac mor dda.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>5.</hi> Rhinweddau a graſyſſau iw dymuna.</head>
                  <p>Y Grâs iw ddymuno yma, yw Yſpryd grâs a gweddiau. Zach. 12.10. hynny yw dawn yr Yſpryd glan drwy'r hwn ein gwneir ni yn alluawg i alw ar Dduw am faddeuant
<pb n="103" facs="tcp:151639:54"/>o'n pechodau. Y neb a fo wedi gwneuthur yn erbyn cyfreithiau 'r Brenin, a chwedi cwympo mewn perigl ac enbydrwydd am ei hoedl, ni bydd hwnnw lonydd, ac nis gor<g ref="char:EOLhyphen"/>phywys, nes caffael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei bardwn a ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeuant: yn yr vn rhyw fodd, y mae'r rhai ſydd a'r yſpryd hwn ynddynt, ac a ydynt drwy hynny yn deimladwy o'u pechodau, yn llawn aflonyddwch, ac nis medrant orphywys, nes iddynt hwy mewn gweddi, gaffael eu yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gafnhau o lwyth a baich eu pechodau. Yr wyfi yn cyfaddeu a geill dyn ddadwrdd ac ar<g ref="char:EOLhyphen"/>fer aml-eirieu, eithr nis geill efe weddio yn fuddiol ac yn ffrwythlon cyn caffael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono yr yſpryd hwn i wneuthyr iddo grio a galw <hi>Ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ba</hi> Dâd. Pawb a fedrant weddio am eu hang<g ref="char:EOLhyphen"/>enrheidieu bydol: eithr dyſc di (yr hwn a weli dy drueni) weddio am gael rhan yng<g ref="char:EOLhyphen"/>hriſt, gan fod arnatti ei eiſieu ef, ac am faddeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant pechodau trwyddo ef.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Fel y maddeuom ninnau i'n dyledwyr. </q>
               </head>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>1.</hi> Y cyttundeb.</head>
                  <p>Y Mae'r geirieu hyn yn rhan o'r bum<g ref="char:EOLhyphen"/>med arch: canys hi a oſodwyd ar lawr ag ammod neu gondiſiwn, ſef, <hi>Maddeu i nyni, megis ac y maddeuom ninnau i eraill;</hi> ac y mae'r geirieu yma yn pwyſo ar y rhai ſy n myned o'r blaen megis rhe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwm o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt: ac yr ys yn ei cym<g ref="char:EOLhyphen"/>meryd
<pb n="104" facs="tcp:151639:55"/>oddiwrth gymmhariad neu gyffelybia<g ref="char:EOLhyphen"/>eth mal hyn: Os ydy-mi ſydd heb ddim ond megis a gwreichionen o drugaredd ynom yn maddeu i eraill: yna maddeu dithe yr hwn ydwyt megis ffynnon y Trugaredd i ninnau. Mal hyn y mae, Luc. 11. <hi>Maddeu i ni ein pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau, canys yr ydym ninnau yn maddeu</hi> i bawb ſydd yn ein dyled. Y mae'r Papiſtiaid yn cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nill athrawiaeth wrthwynebus oddiyma: ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeu i ni (meddant hwy) megis y maddeuom, gan wneuthyr ein maddeuant ni yn achos i yr<g ref="char:EOLhyphen"/>ru Duw i faddeu i ninnau o ran coſpedigaethau tymmhorol. Eithr rhaid i ni wybod, nad yw ein maddeuant ni yn achos, ond yn arwydd y ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeu Duw i ninnau.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Y deall neu'r yſtyr.</head>
                  <p n="1">1. <hi>Holi.</hi> A Yw dyn rwymedig i faddeu pob dyled? <hi>Atteb.</hi> Nis deallir y gair hwn dyled yn y fan hon am ddyledion ſy'n dyfod wrth farchnatta, neu trwy faſnach â margenion cyfreithlon, ond am gamweddau, niweidiau, ſarhaad, neu golled a wneler i ni, yn ein cyrph, ein cyfoeth, neu 'n henw da. Ac am y dyledion eraill ſy'n dyfod trwy fargeinion cyfreithlon, fo a eill dyn i go<g ref="char:EOLhyphen"/>fyn hwy a'i codi, os gwnel efe hynny gan ddan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos a gwneuthur trugaredd.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Holi.</hi> Pa wedd y geill dyn faddeu dy<g ref="char:EOLhyphen"/>ledion gan mai Duw yn vnig y ſydd yn ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeu pechodau? <hi>Atteb.</hi> Ym-mhob cam<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd a wnelo dyn iw gymmydog, y mae dau droſſeddiad: vn yn erbyn Dduw, a'r llall yn
<pb n="105" facs="tcp:151639:55"/>erbyn dyn. A'r cyntaf a elwir pechod, yr hwn y mae Duw yn vnig yn ei faddeu: a'r ail a elwir cam, colled, neu ſarhaad, yr hyn a eill dyn ei faddeu. Pan ſpeilier dyn, y mae'r gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraith wedi ei thorri trwy'r lledrad a'r yſpail: a'r cam a wnelir, a wneir i'r dyn y dugyr ei dda oddiarno. Y cam hyn, megis ac y mae yn gam fo a eill dyn ei faddeu: eithr megis ac y mae yn bechod, nis geill dyn mo'i faddeu ond Duw yn vnig.</p>
                  <p n="3">3 <hi>Holi.</hi> A eill dyn ddywedyd y weddi neu ofyn yr arch hon yn dda, ac etto dilyn cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraith yn erbyn y neb a wnêl gam iddo? <hi>Atteb.</hi> Fo a eill dyn mewn modd ſanctaidd griſtnogaidd ddilyn cyfraith yn erbyn arall am ei gam: ac megis y geill milwr mewn rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>fel gyfreithlon llâdd ei elyn ac etto ei garu ef: felly y geill dyn faddeu cam, a cheiſio iawn hefyd mewn modd griſtnogaidd: eithr rhaid i ni wrth wneuthyr hyn gofio a chadw pum-peth. 1. <hi>Rhaid i ni ochelyd pob dial dirgel, a châs calon,</hi> canys os amcanwn ddal gwg, a chaſau, nid ydy-mi yn maddeu. 2. <hi>Rhaid i ni ochelyd rhwyſtrau, a gofalu rhag bod ein gweithredoedd yn dramgwydd i'r egl<g ref="char:EOLhyphen"/>wys.</hi> 3. <hi>Rhaid i ni fyned i gyfraith i gynnal heddwch ſanctaidd dduwiol:</hi> canys pe dio<g ref="char:EOLhyphen"/>ddefid pob cam, nis bydde na llywodraeth na heddwch ymlhith dynion. 4. <hi>Rhaid i'r ſuwt a'r achwyn fod, i argyhoeddu, a cheryddu y ſawl ſydd ar fai, ac i ddwyn ef i edifeirwch am i fai:</hi> canys onis goſtegir ac onis coſpir
<pb n="106" facs="tcp:151639:56"/>llawer dyn, fo a eiff waeth-waeth. 5. <hi>Rhaid i'r gyfraith fod megis yr help ddiwaethaf:</hi> pan na waſanaetho meddyginiaeth wan, fe arfer y Meddygon a'r Phyſygwyr vn a fo cryfach, a thoſtach o llawer: felly y dylem ninne arfer y gyfraith, fel y modd a'r ffordd ddiwaethaf, pan fetho pob modd arall. Nid yw arfer byd, (ecſampl yn hyn) i ni iw gan<g ref="char:EOLhyphen"/>lyn: canys trwy wûn digofaint, câs, ac vchter meddwl, nis gallant hwy aros vn gymmod a wneler yn ddiſtaw ac yn ddirgel: ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>her<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd hynny y maent hwy yn arfer cyfraith yn gyntaf, megis y gwnaeth y Corinthiaid: eithr beth y mae. S. Paul yn ddywedyd. 1 Cor. 6.7. <hi>Am hynny y mae diffig mawr yn eich plith.</hi> Ond os y gyfraith a arferir yn gyfiawn ac yn gymmwys, fo a eill Criſtion ymgyfrei<g ref="char:EOLhyphen"/>thio ac er hynny caru y neb y bo efe yn ei ganlyn: <hi>canys y mae rhagor a gwahanieth, rhwng dilyn achos yn erbyn dyn ger bron ſwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddog neu awdurdod, ac ymryſon rhwng dyn a dyn yn neulltuol ac yn ddirgel:</hi> canys dial gen mwya yw pob ymryſon ddirgel a phrifat; ac am hynny y mae'n ang-hyfreithlon.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>3.</hi> Y Defnydd neu'r Arfer.</head>
                  <p>Y Mae yr arfer o'r rhan hyn o'r arch hon yn Ddaionus ac yn fuddiol iawn; canys y mae hi yn dangos arwydd hynod i ni, i ſiccr<g ref="char:EOLhyphen"/>hau ein cydwybodau am faddeuant o'n pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau. Yn ddiau y mae llawer-iawn yn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>fer
<pb n="107" facs="tcp:151639:56"/>y geirieu hyn yn fynych, ac yn hir o amſer, heb gaffael dim ſiccrwydd am faddeuant o'i pechodau: a'r achos yw, am nad ydynt yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>muno ac yn hiraethu am drugaredd Duw, nac yn meddwl chwaith am faddeu i ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion: yr hwn beth pet fae ynddynt, yna yn ddiammeu fo a fydde hynny Sêl a ſiccr<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd iddynt hwy am faddeuant o'i pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau. O<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny o myn neb ei ſiccrhau am drugaredd Dduw yn hyn, deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cynned ac aed i lawr i eigion ei galon a'i e<g ref="char:EOLhyphen"/>naid ei hun, a chwilied yno yn fanol, ac os clyw efe ei galon yn barod i faddeu, mal y mae efe yn barod i ofyn maddeuant ar law Dduw, y<g ref="char:EOLhyphen"/>na y geill ym-ſiccrhau ei hunan o drugaredd Dduw yng-hriſt, mal y dyſcod ein achubwr i nyni gan ddywedyd, Math. <hi>5.7. Gwyn eu byd y trugarogion: canys hwy a gant dru<g ref="char:EOLhyphen"/>garedd.</hi> Yſtyriwch y cymhariadau ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ma. <hi>Y mae dyn wrth rodio tan Fur, wal, neu fagwyr gerric mewn diwrnod-oer heulog, yn cael gwres oddiwrth y fagwyr neu'r Mur, yr hon a gawſe o'r blaen wrês oddiwrth yr haul:</hi> fe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ly y mae'r neb a ddangoſo drugaredd i eraill, yn gyntaf <hi>wedi derbyn,</hi> trugareddd o<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiwrth Dduw. <hi>Cymmerwch hefyd ddryll o gwyr, a rhowch fel wrtho, ac fo a edu'r fel ei llûn yn y cwyr: ar ba vn pan yr edrycho neb: fo a wyr yn dda-ddigon fod fel wrth y cwyr, yr hon a adawodd ei llûn a'i hyl yno:</hi> felly y mae am bob vn y ſydd â pharodrwydd ynddo ei hun i faddeu i eraill: wrth hyn y geill cri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtion
<pb n="108" facs="tcp:151639:57"/>wybod yn hawdd yn ei galon ei hun, ddarfod i Dduw ſelu a ſiccrhau iddo faddeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant o'i bechodau: ac am hynny chwilied pôb dyn yn dda ei galon ei hun, ac edryched, a oes ynddo wir ewyllysgarwch, i faddeu i e<g ref="char:EOLhyphen"/>raill, canys hynny yw megis print neu lun trugaredd Duw yn ei galon o'i faddeuant iddo yntef.</p>
                  <p>Er hynny rhaid cofio, er fod maddeu i eraill yn arwydd bendigedig o waith Duw yn ein maddeu ninne, etto nad yw hynny ond <hi>vn arwydd.</hi> Nis gallwn ni gaſclu meddwl Duw yn gwbl allan o vn tecſt o'r ſcrythur, ond y mae i ni gaſclu hynny o'r holl ſcry<g ref="char:EOLhyphen"/>thur: <hi>canys yr holl ſcrythur ſydd wedi ei rhoddi gan Dduw, i'n gwneuthur ni'n ddoeth i iechydwriaeth</hi> 2 Tim. 3.15: 16. Cyn y gallom ni gan hynny ar ſail dda ymſiccrhau, fod ein pechodau ni gwedi ei maddeu, rhaid i ni edrych,</p>
                  <p>
                     <hi>Yn Gyntaf,</hi> A oes ynom ni barodrwydd i faddeu i eraill, ac yni'n gwneuthur hynny yn ól yr Arch hon yng weddi'r Arglwydd.</p>
                  <p>
                     <hi>Yn Ail,</hi> A oes ynom ni Edifeirwch am ein pechodau, hynny yw cywilydd a thriſtwch am bechod, caſineb at bechod, a gwir brwpas a thueddiad calon i droi oddiwrth be<g ref="char:EOLhyphen"/>chod, <hi>Canys heb edifeirwch nid oes madeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant pechodau iw gael</hi> Act. 3.19. Act. 5.31. Luc. 24.47.</p>
                  <p>
                     <hi>Yn Drydydd,</hi> a oes ynom ffydd yn Jeſu Griſt, trwy yr hon yr ydym yn edrych am
<pb n="109" facs="tcp:151639:57"/>gyfiawnhad a iechydwriaeth trwy ei haedde<g ref="char:EOLhyphen"/>digaethau a'i gyfiawnder ef yn vnig, ac nid trwy ddim o'n heiddo 'n hunain, <hi>Canys heb y ffydd hon nid oes maddeuant pechodau,</hi> Act. 13.38, 39. Heb. 11.6. Gal. 2.16.</p>
                  <p>
                     <hi>Yn Bedwaredd,</hi> a ydym ni megis y Publican edifeiriol, yn cyfaddef ein pechodau wrth Dduw mewn gweddi, gan ddeiſyf maddeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt, ac a ydym ni yn troi oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthynt <hi>(Ah dyna'r gair caled)</hi> canys heb hyn hefyd nid oes maddeuant pechodau iw gael, <hi>Dihar</hi> 28.13. <hi>Eſay 55.7. Luc.</hi> 18.13. 1 <hi>Joan.</hi> 1.9.</p>
                  <p>
                     <hi>Yn Bummed,</hi> A oes ynom gariad at Dduw ac at ei Fab Jeſu Griſt ſy'n rhoddi maddeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant inni: ac a ydyw 'r cariad hynny yn ymddangos trwy wir ofal i gadw ei orchy<g ref="char:EOLhyphen"/>mynion ef: canys y mae 'r rheini ac y ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeuwyd ei pechodau iddynt, yn ddilys yn caru Duw, ac o gariad atto yn ymroddi i v<g ref="char:EOLhyphen"/>fyddhau iddo, <hi>Luc.</hi> 7.47. <hi>Joan.</hi> 14.15. 1 <hi>Joan.</hi> 4.19.1 <hi>Joan.</hi> 5.3.</p>
                  <p>Y mae llawer rhai yn gweddio am faddeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant ar law Dduw: ond nis gallant hwy aros, y dylent hwy faddeu iw cymmydogion. Ac o hyn y daeth y ddihareb, neu 'r dywediad hwn: <hi>myfi a faddeuaf iddo, eithr nis gollyng<g ref="char:EOLhyphen"/>af ddim o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono tros gôf: efe a eilt ddyfod i'm pader, ond nis daw byth i'm credo.</hi> Chwy<g ref="char:EOLhyphen"/>chwi a welwch ymma ymreſymmiad neu lo<g ref="char:EOLhyphen"/>gic y cythrel, yr hwn ſydd yn ceiſio profi, mai cariad perffaith yw casineb. Y mae
<pb n="110" facs="tcp:151639:58"/>pobl ddeillion anwybodus yn chware â gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi yr Arglwydd, mal y mae 'r gwybedyn neu 'r cilionyn â'r ganwyll nes ei loſgi: canys po mwya, a pho mynycha y gweddiant hwy y weddi hon, mwy-fwy y maent hwy yn galw am farn a dialedd Duw yn eu herbyn eu hunain. <hi>Jac.</hi> 2.13. Ac y mae hwnnw 'n enwedic yn gwneuthur felly, ac ſy'n dywedyd am ei elyn, na faddeued Duw iddo nes ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeuo inne iddo.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <p>
                  <hi>Ac nac arwain ni i brofedigaeth, eithr gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>red ni rhag drwg.</hi>
               </p>
               <div type="commentary">
                  <p>EFo alle rhai dybiaid fod yr arch hon yn ddi-raid ac yn ormod; canys paham y bydde raid i'r nêb a gaffe faddeuant o'i bechodau ofalu ynghylch, neu ofni profe<g ref="char:EOLhyphen"/>digaethau? eithr nis dyſcodd ein achubwr heb achos da a rheſwm arbennig nyni i we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio fel hyn. I. O<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit fod maddeuant pechodau a phrofedigaethau erchyll megis cyfeillion, y rhai ni ellir eu didoli oddiwrth eu gilidd yn y bywyd hwn: yr hyn yr ydy-mi yn gweled ei fod yn wir yng-air Duw, ac mewn praw griſtnogaidd: canys nid oes neb yn cael ei guro a'i gernodio gan brofedigae<g ref="char:EOLhyphen"/>thau yn y byd hwn, mal y mae 'r pechadur edifeiriol, yr hwn ſydd yn crio yn dôſt am faddeuant o'i bechodau. Nid oes ond y<g ref="char:EOLhyphen"/>chydig-iawn o bobl yn y byd yn gydnaby<g ref="char:EOLhyphen"/>ddus â'r cyflwr hwn: canys y mae llaweroedd heb gael eu blino gan brofedigaetheu, ond y maent hwy yn byw mewn mawr lonyddwch a heddwch am gorph ac enaid. Luc. 11.21.
<pb n="111" facs="tcp:151639:58"/>
                     <hi>Pan fyddo vn cryf arfog yn cadw ei neuadd, y mae'r hyn oll ſydd gantho mewn heddwch:</hi> ym mha eiriau yr arwyddocaer, nad ydyw annuwolion y byd hwn, yn y rhai y mae Satan yn Arglwyddiaethu, yn cael moi bli<g ref="char:EOLhyphen"/>no yn fawr gantho â phrofedigaethau: ac nid rhaid iddo mo hynny gan eu bod nhwy euſoes tan ei law ef, ac wrth ei orchymmyn, i wneuthyr ei ewyllys a'r peth a fynno efe. Eithr pan ddechreuo dyn vnwaith wneuthur cydwybod am bechod, ac ymoſod ei hunan i geiſio gan yr Arglwydd faddeuant am eu dramgwyddiadau a'i holl feieu, a pharhau o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono hefyd mewn caſineb at bechod a Satan, yna y mae 'r gelyn yn rymmys yn ymdrechu; ac yn yſtic-iawn yn profi pob modd i geiſio gwradwyddo'r dyn hwnnw: ac y mae fe yn taro arno ag amryw brofedi<g ref="char:EOLhyphen"/>gaethau i geiſio ei orthrymmu ef, ac nid yw yn rhoi i'r pechadur truan hwnnw ddim llonydd vn amſer. Ac am hynny, rhaid iddo efe rhag ofn cael ei orchfygu, weddio a galw ar yr Arglwydd yn waſtadol, rhag ei arwain i brofedigaeth.</p>
                  <p>Ymma y galle rhyw ddyn â meddwl-da, ac a chydwybod griſtnogaidd gantho ym<g ref="char:EOLhyphen"/>reſymmu fel hyn: nid oes neb yn cael mo'i orthrymmu a'i flino gan Satan a phrofedi<g ref="char:EOLhyphen"/>gaethau i bechod mal yr wyfi: ac am hynny chau yw, nad wy-fi mewn nawdd a gras Duw, ond fym-môd yn ddiammeu yn golledig ger ei fron ef. <hi>Atteb.</hi> Os yw
<pb n="112" facs="tcp:151639:59"/>maddeuant pechodau a phrofedigaethau yn myned yng-hyd, y mae hyn yn wir-wrth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyneb ir hyn yr wyt ti yn ei ddywedyd. Canys pe bai ti heb fod dim triſtwch ynot, na dim blinder arnat am dy bechod, ac heb ger<g ref="char:EOLhyphen"/>nodieu vn amſer gen dy elynion, ſef, y cnawd, y byd, a'r cythrel, nis gellitti fod mewn nawdd a ffafor Dduw, ond yn byttrach tan gaethiwed ac awdurdod Satan: Ac am hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny mae 'r profedigaetheu yſprydol hyn yn arwyddion da iawn o gariad Duw. <hi>Canys y mae yn gâs gan y cythrel y nêb a fo Duw yn ei garu: a lle y bo Duw yn gweithio mewn cariad, y mae'r cythrel yn gweithio mewn malis a châs.</hi>
                  </p>
                  <p n="2">2. Eilwaith, fo a gyſſylltwyd yr arch hon â'r vn a aeth o'i blaen, i ddyſcu i ni, mai megis y dyleni fod yn ofalus, i weddio yn ddyfal ac yn yſtig am faddeuant o'r pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau a wnaetho-mi gynt; felly hefyd y dyle<g ref="char:EOLhyphen"/>ni yn yr vn modd ymegnio ac ymdrechu am achub blaen i'r pechodau ſydd yn dyfod, ac ymoſod i ymgadw rhagddynt: Rhaid i ni ochelyd rhac cwympo i'n hên bechodau dra<g ref="char:EOLhyphen"/>chefn, nagado i bechodau newydd ein cyr<g ref="char:EOLhyphen"/>chu a dyfod o hŷd i ni.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Y deall, neu'r yſtyr.</head>
                  <p>VN arch yw'r geirieu hyn i gyd, wedi rhannu yn ddwy ran: ac y mae 'r rhan ddiwaethaf yn egluro deall a meddwl
<pb n="113" facs="tcp:151639:59"/>y gyntaf. <hi>Nac arwain ni i brofedigaeth:</hi> a pha fodd a gwneir hynny? Atteb. <hi>Trwy ein gwared ni rhag drwg.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>(Profedigaeth)</hi> Nid yw profedigaeth ddim arall ond bòd yr enaid neu 'r galon wedi ei denu a'i tharo arni (naill a'i trwy ly<g ref="char:EOLhyphen"/>gredigaeth naturiaeth dyn, neu trwy hudo<g ref="char:EOLhyphen"/>liaeth a thwyll y byd, neu 'r cythrel) i bechu. Jac. 1.13. <hi>Nid yw Duw yn temptio nêb:</hi> ſef, nid yw nac yn denu nac yn gyrru dyn i bechu.</p>
                  <p>
                     <hi>(Nac arwain ni)</hi> neu na ddwg ni i bro<g ref="char:EOLhyphen"/>fedigaeth. I arwain, yw bod wedi gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>fygu gan brofedigaeth, pan yw profediga<g ref="char:EOLhyphen"/>eth yn gortrechu, ac yn caffael y goreu neu 'r llaw vchaf. Y deall gan hynny yw, <hi>pan denir a phan hudir ni i bechu, Arglwydd cadw ni rhag cael ein gorchfygu, a dyro gyd<g ref="char:EOLhyphen"/>a'r brofedigaeth le a mòdd i ddiangc.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> Di-bechod a chyfiawn yw Duw: eithr, os arwaine fo ddynion i brofedigaeth, onis bydde efe awdur pechod? <hi>Atteb.</hi> Yn ddiau<g ref="char:EOLhyphen"/>iawn, y mae llawer (rhag ofn iddynt hwy wneuthyr Duw yn awdur pechod) yn dar<g ref="char:EOLhyphen"/>llain y geirieu fel hyn, <hi>Na ád ein harwain.</hi> Eithr y mae 'r tecſt yn eglur-iawn mal hyn, <hi>nac arwain,</hi> neu <hi>na ddwg nyni.</hi> Ac y mae 'r ſcruthyr mewn lleoedd eraill yn arfer y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>ffelyb eirieiu am Dduw. Exod. 7.3. <hi>Dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dir fod Duw yn caledu calon Pharo.</hi> 2 Theſ. 2.11. <hi>Danfonodd Duw amryfuſedd cadarn fel y crede ddynion gelwyddau.</hi> Y mae i'r rhain ac i leoedd eraill o'r fáth, ddeall no<g ref="char:EOLhyphen"/>dadwy
<pb n="114" facs="tcp:151639:60"/>godidawg mal hyn. Nid oes vn wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thred a wnêl dyn neu 'r cythrel yn hollawl yn ddrwg: eithr er ei bod yn ddrwg am ryw achos, etto o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd rhyw achos arall y mae hi yn dda: canys nis dyle ni dybiaid fod rhyw hollawl ddrwg, megis ac y mae rhwy hollawl dda yn gwbl anllygredig: neu fod dim drwg mor ddrwg, ac yw'r da yn dda. Mal hyn y mae i chwi ddeall y Peth: nid drwg vn weithred yn hollawl: ac oblegit mai gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>thred yw profedigaeth, nid yw profedigaeth yn ddrwg ymmhob modd: eithr y mae profe<g ref="char:EOLhyphen"/>digaeth yn dda mewn rhyw fodd, ac yn ddrwg mewn modd arall; a chyn belled ac y bo'r wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thred yn dda, cyn belled a hynny y mae llaw'r Arglwydd ynthi: eithr yn yr hyn y mae hi yn ddrwg, nid oes mo'i law ef ynthi: ond y mae Duw yn goddef i Ddyn ac i Satan ei gwneuthyr hi.</p>
                  <p n="1">1. Pedwar modd y geill Duw fod yn gweithio mewn profedigaetheu, a bod er hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny yn rhydd oddiwrth bechod. I. Yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf, <hi>y mae yn temptio trwy gynnig achos, i brofi a becha dyn a'i nas gwna.</hi> Meiſtr with ammeu neu ddowto ei wâs, yr hwn ar air a addoweſe iddo fe ffyddlondeb, a oſod gôd neu bwrs yn llawn arian ar ei ffordd ef, i brofi a ddwg efe hi: os efe a'i dwg hi, y mae ei feiſtr wrth ei ddiſgwyl yn ei ddal ef, ac wrth hynny yn cael gwybod ei fod ef yn lleidr dirgel, ac yno yn ei gyhoeddu yng-olwg pawb, fel nas geill hwnnw mwyach dwyllo neb arall weithian, nid oes pechod ym-mrho<g ref="char:EOLhyphen"/>fedigaeth
<pb n="115" facs="tcp:151639:60"/>y Meiſtr; ond y mae pechod yng waith y gwas yn ledratta arian ei feiſtr. Yn yr yn modd y mae Duw yn temptio ei wei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion, iw profi hwynt. Deut. 13.3. <hi>Na wrando ar eirieu y prophwyd hwnnw, neu ar freuddwydudd y breuddwyd hwnnw, canys yr Arglwydd eich Duw ſydd yn eich profi chwi, i wybod a ydych yn caru yr Arglwydd eich Duw a'ch holl galon.</hi>
                  </p>
                  <p n="2">2. Eilwaith, <hi>y mae Duw yn arwain i brofe<g ref="char:EOLhyphen"/>digaeth wrth attal neu dynnu ymmaith ei râs:</hi> Ac nis geill hyn fod yn bechod ynddo ef: o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit nad yw rwymedig i roddi ei râs i neb, Ac y mae ymma wahaniaeth rhwng profedi<g ref="char:EOLhyphen"/>gaeth Duw a Satan. <hi>Y mae Duw wrth brofi yn attal ac yn cadw ymmaith ei râs: y mae'r cythrel yn cymmell i drwg, ac yn bwrw drwg ir galon, ac yn cynhyrfu, ac yn goſod ar waith y drwg ſydd yno eiſoes, yr hyn beth nid yw Duw yn ei wneuthur.</hi>
                  </p>
                  <p n="3">3. <hi>Y mae pob gweithred, yn gymmaint a chyn belled ac y mae hi yn weithred, yn dda ac o Dduw,</hi> Act. 17.28. <hi>Ynddo ef yr ydym ni yn bwy, yn ſymmud, ac yn bod:</hi> Y mae Duw o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny yn weithiwr mewn profedigaetheu, cyd ac y bont hwy yn weith<g ref="char:EOLhyphen"/>redoedd. Dymma vn gwr yn lladd vn arall: y mae cynnhyrfiad ac ymſymudiad y corph wrth wneuthyr y weithred echryſlawn honno, yn dyfod oddiwrth Dduw: eithr y mae dry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni yr weithred yn dyfod oddiwrth ddyn, ac oddiwrth y cythrel. A thrachefn dymma ddyn yn marchogeth ar farch clôff, ac yn ei yrru: y marchogwr yw achos ei fynediad
<pb n="116" facs="tcp:151639:61"/>a'i gerddediad ef ond y march, ei hun yw'r achos o'i gloffni: Felly y mae Duw yn awdur o'r weithred, eithr nid yw o ddrygioni'r wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thred.</p>
                  <p n="4">4. <hi>Y pedwerydd modd yw, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y di<g ref="char:EOLhyphen"/>ben a diwedd y peth:</hi> y mae Duw yn tem<g ref="char:EOLhyphen"/>tio ei waſanaethwyr yn vnig iw ceryddu a'i coſpi, ac iw daroſtwng hwy am eu pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau, ac iw profi, pa wedd y dioddefant hwy y groes neu adfyd, ac iw cyffroi a'i gyrru nhw fwy fwy iw garu ef. <hi>Deut. 8.2. Fe guſtyddi<g ref="char:EOLhyphen"/>odd Duw Blant yr Iſrael iw profi, a gadwent hwy ei orchmynion ef.</hi> 2. Cron. 32.31. <hi>Efe a brofodd Hezecias i weled ac i wybod y cwbl a'r a ydoedd yn ei galon ef.</hi> Diben y cythrel wrth demptio, yw yn vnig i ddwyn dyn i ddiniſtr: Ac fel hyn nid rhaid i ni ofni dywedyd, fod Duw mewn rhyw fodd yn temptio ei waſana<g ref="char:EOLhyphen"/>thwyr ei hun.</p>
                  <p>
                     <hi>(Gwared ni rhag drwg)</hi> Hynny yw, Rhyddha ni oddiwrth nerth a gallu'r cnawd, y cythrel, a'r byd. Y mae Rhai yn cymmeryd drwg yn y lle hyn yn vnig am Ddiafol, eithr nyni a allwn ei gymmeryd yn helaethach am ein holl elynion yſprydol. 1.10.5.19. <hi>Y mae'r holl fyd yn gorwedd mewn drygioni,</hi> ſef, tan nerth a gallu pechod a'r cythrel. Y mae'r geirieu hyn (mal y dywedais o'r blaen) yn agoryd ac yn eglurhau'r rhan gyntaf, canys pan wa<g ref="char:EOLhyphen"/>redir dyn rhag drwg, nid ydys yn ei arwain ef i brofedigaeth: o tynnir yr achos heibio, fo a baid yr achoſedig, neu'r peth ſy'n can<g ref="char:EOLhyphen"/>lyn yr achos.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <pb n="117" facs="tcp:151639:61"/>
                  <head>
                     <hi>3.</hi> Yr Arferau, neu'r Defnyddion.</head>
                  <p n="1">1. YN hyn y gallw-ni ddyſcu a gweled, <hi>mai Duw cyfiawn Sanctaidd yw Jeho<g ref="char:EOLhyphen"/>fa,</hi> yr hwn a feder weithio mewn gweithred ddrwg ac etto bod heb bechod: Megis yng werthiad <hi>Joſeph,</hi> yng hyſtudd <hi>Job,</hi> Ac yn Nioddefaint <hi>Criſt,</hi> yr oedd Llaw <hi>Dduw,</hi> a llaw <hi>Satan,</hi> a llaw <hi>Dynion:</hi> yn y gweithre<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd hyn yr oedd gan <hi>Satan</hi> a <hi>Dynion</hi> ddibennion drwg, a chyn belled a hynny yr oeddynt hwy yn weithredoedd pechadurus: ond yr oedd gan Dduw ddibennion da yn y cwbl, a chyn belled ac yr ydoedd ei law ef ynddynt, nid oeddynt nac yn ddrwg, nac yn bechadurus.</p>
                  <p n="2">2. Lle yr ydy-mi yn dywedyd, <hi>nac ar<g ref="char:EOLhyphen"/>wain ni,</hi> &amp;c. peth nodadwy yw, nas geill diafol mewn profedigaethe fyned ddim pell<g ref="char:EOLhyphen"/>ach, nag y bo Duw yn gado ac yn dioddef iddo fyned.</p>
                  <p n="3">3. Nis dyle-mi weddio am dynnu pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fedigaethe yn llwyr oddiwrthym, neu ein rhyddhau yn hollawl oddiwrthynt hwy: eithr na bo iddynt hwy ein gorchfygu ni: Canys ewyllys yr Arglwydd yw gael o'i Eglwys ei phrofi. Ie, fo a ddeiſyfodd Dafydd ar Dduw am gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono rwy fâth o brofedigaeth, Pſal. 26.2. <hi>Hola fi Arglwydd a phrawf di fi.</hi> Ac medd Jaco: <hi>Cymmerwch yn lle dir<g ref="char:EOLhyphen"/>fawr lawenydd fy mrodyr pan ſyrthioch mewn amryw brofedigaethe.</hi> Iac. 1.2.</p>
                  <p n="4">
                     <pb n="118" facs="tcp:151639:62"/>4. Y mae yn hynod ymma hefyd fod pob dyn o'i naturiaeth ei hun yn wâs caeth tan bechod a Satan. Canys lle y mae rhyddhad fo a fu yno gaethiwed yn gyntaf. Y mae hyn he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd yn gorchfygu rhyſymmau'r papiſtiaid ac ſydd yn dal ac yn ymddiffyn fod rhydd ewyllys mewn dyn ir hyn ſydd dda, canys yr ydym ni trwy naturiaeth yn feirw mewn pechod, mal dyn mewn bêdd: a rhaid i ni weddio fel hyn nes ein gwared yn gwbl ac yn llwyr oddiwrth bechod.</p>
                  <p>Y Llygredigaeth a ddyle-mi alaru yn yr arch hon oiblegit, yw y gwaſtadol wrthnyſſigrwydd y fydd yn ein drwg naturiaeth, a'n parod<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd mewn pob profedigaeth i ymroi ein hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain i bechod ac i Satan. A rhaid i weddi<g ref="char:EOLhyphen"/>llion ein hên gaethiwed tan Satan, fod yn flin ac yn dôſt-iawn genni-mi: ie rhaid i ni alaru oblegid y rheini yn ddirfawr. Pfal. 137.1. Wylodd yr Iddewon pan feddyliaſant am Sion mewn caethiwed corphorol: O ba faint mwy y dyle mi wylo pan bo ni 'n clywed cyfraith yn ein aelodau, yn gwythryfelu yn erbyn cyfraith ein meddwl, ac yn ein caeth<g ref="char:EOLhyphen"/>gludo i bechod.</p>
                  <p>Y Fendith iw ddymyno ymma yw, ar gynnal o Dduw nyni trwy ei yſpryd-rhad: <hi>Pſal.</hi> 51.12. Yr hwn a elwir felly, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ble<g ref="char:EOLhyphen"/>git ei fod yn ein rhyddhau, ac yn ein goſod ni beunydd fwy-fwy allan o gyrchfa a chyr<g ref="char:EOLhyphen"/>haeddiad pechod a Satan.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <pb n="119" facs="tcp:151639:62"/>
               <head>
                  <q>Canys eiddot ti yw'r deyrnas, a'r nerth, a'r gogoniant yn oes oeſoedd.</q>
               </head>
               <div type="section">
                  <head>
                     <hi>1.</hi> Y deall.</head>
                  <p>Y Mae'r geirieu hyn yn cynnwys rheſwm neu achos yr holl archau o'r blaen: yr hyn fy yn ein hyf-hau a'n yſprydoli i ofyn gan Dduw bethau rheidiol i ni.</p>
                  <p>(<hi>Eiddot ti yw</hi>) Y mae gan Frenhinoedd daia<g ref="char:EOLhyphen"/>rol deyrnaſoedd, nerth a gogoniant. Dan. 2.37. Ac etto nid o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt eu hunain y mae'r rhain ganthynt hwy, eithr oddiwrth Dduw, Rhagla<g ref="char:EOLhyphen"/>wiaid neu Swyddogion pwy vn a ydynt hwy ar y ddaiar hon. Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny, er mwyn gwahanu rhwng teyrnas Dduw, ei allu, a'i o<g ref="char:EOLhyphen"/>goniant ef, a'r eiddynt hwy, (ſef Brenhinoedd y ddaiar,) yr ydys yn dywedyd, eiddot ti yw 'r deyrnas &amp;c. ſef, fod y rhain oll gan Dduw ynddo ei hun, ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei hun, a chanthynt hwythau oddiwrtho ef.</p>
                  <p>(<hi>Y deyrnas</hi>) Fo ddeonglir ac a agorir y geirieu hyn yn dda iawn. 1. Chron. 29.11. <hi>I ti Arglwydd y mae mawredd, a ga<g ref="char:EOLhyphen"/>llu a gogoniant, a goruwchafiaeth a harddwch: canys y cwbl yn y nefoedd, ac yn y ddaiar ſydd eiddo ti: y deyrnas ſydd eiddot ti Arglwydd, yr hwn hefyd a ymdderche<g ref="char:EOLhyphen"/>faiſt yn ben ar bob peth.</hi> Fo a ddywedir fod y deyrnas yn eiddo Duw, oblegit mai efe yn unig ſydd yn meddiannu pob dim oll ac y ſydd: ac oblegit mai efe bie'r vchel lywo<g ref="char:EOLhyphen"/>draeth ar bob dim, iw rheoli yn ôl ei ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llys ei hun. Weithian gan mai Duw bie pob
<pb n="120" facs="tcp:151639:63"/>dim oll ar y ſydd yn y nefoedd, ac ar y ſydd ar y ddaiar, ni allwn gaſclu oddiwrth hynny reſwm cadarn, i'n cynhyrfu a'n dwyn i weddio a galw arno ef yn vnig, am y nawdd, y doniau, y grâs, a'r bendithion ſy'n niffig inni.</p>
                  <p>(<hi>Y nerth</hi>) Y mae gen dywyſogion a bren<g ref="char:EOLhyphen"/>hinoedd daiarol deyrnaſoedd, ac etto y maent hwy lawer-gwaith yn ddi-nerth ac heb allu: eithr y mae gen Dduw Deyrnas, nerth, a gallu hefyd: ie y mae ei allu ef yn ddifeſur, ac yn annherfynol, ac efe a eill a fynno, a mwy nag a fynno: eithr am y pethau ſydd yn dyfod o wendid ac eiſieu gallu, nis geill efe mo'i gwneuthyr, megis dywedyd celwydd, a'i wadu ei hunan, a phe galle, nis bydde efe holl alluawg. Ac mal y mae efe yn holl alluawg ynddo ei hun, felly y mae holl allu pob creadur yn dyfod oddiwrtho ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono efe yn vnig.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> Pa wedd y geill hyn fod, a chan y cythrel nerth neu allu i bechu, yr hwn nid yw oddiwrth Dduw? <hi>Atteb.</hi> Nid nerth neu allu yw pechu, eithr yn hyttrach eiſieu nerth a gallu: pe bai amgen, bydde holl nerth a gallu Satan yn dyfod oddiwrth Dduw.</p>
                  <p>Ac oddiwrth hyn hefyd y mae yn tarddu allan rheſwm arall i'n gyrru ni i weddio a galw ar Dduw. O<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd bod yr holl allu yn eiddo efe: nis gallwn ni byth wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr dim o'r hyn yr ydy-mi yn ei ofyn, ond trwy 'r gallu yr ydy-mi yn ei dderbyn oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrtho ef.</p>
                  <p>(<hi>Eiddot ti 'r gogoniant</hi>) Y mae hyn, yn
<pb n="121" facs="tcp:151639:63"/>tarddu ac yn codi o'r ddau beth y ddywet<g ref="char:EOLhyphen"/>pwyd eiſioes eu bod yn perthynu i Dduw, ſef y <hi>Deyrnas,</hi> a'r <hi>Gallu:</hi> Canys gan fod y titl ar hawl ymmhob dim oll, a'r nerth, ar gallu iw doſparthu a'i llywodraethu hwynt, yn perthynu i Dduw; y mae yn canlyn yn gymmwys am hynny fod yr holl ogoniant yn eiddo efe: ie ynddo fe y mae cyflawader y gogoniant: a holl ogoniant y creaduriaid ſydd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono efe. <hi>I bechaduriaid nis perthyn dim ond cywilydd a gwarth.</hi> Dan. 9.7.</p>
                  <p>Y mae 'r peth hyn hefyd, yn rhoddi try<g ref="char:EOLhyphen"/>dydd achos i'n cynhyrfu ni i weddio a galw ar Dduw yn vnig. Canys gan fod yr holl ogoniant yn gyfiawn yn eiddo fe, rhaid i nin<g ref="char:EOLhyphen"/>ne o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny alw ar ei enw bendi<g ref="char:EOLhyphen"/>gedig ef, mal y gallo-mi drwy hynny roddi iddo ei ddyledus ogoniant.</p>
                  <p>(<hi>Yn oes oeſoedd.</hi>) Weithie y mae 'r gair oes yn arwyddoccau amſer cant o flynyddo<g ref="char:EOLhyphen"/>edd: ond yr ydys ymma yn ei gymmeryd am dragywyddoldeb; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit nad yw tragy<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddoldeb ddim ond amlhâd amſeroedd neu oeſoedd. Ac mal yr yſpyſir tragywyddoldeb ymma wrth oeſoedd; felly yng-withwyneb i hynny yr ydys weithie wrth tragywyddol<g ref="char:EOLhyphen"/>deb yn hyſpyſſu amſer hynod a phennodol. Gen. 17.8. <hi>Y mae Duw yn addo rhoddi i Abraham wlâld Canaan yn etifeddiaeth dra<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyddol,</hi> ſef, yn hir o amſer. Canys pe bai amgen, fo a fydde hâd ac eppil Abraham etto hyd yn hyn o amſer yn meddiannu 'r
<pb n="122" facs="tcp:151639:64"/>wlâd, yr hyn nid ynt. Ac am hynny, fel y mae yn fynych y cwbl wedi oſod yn lle rhan, ſef, tragywyddoldeb yn lle fwrn o amſer: felly yr ydys ymma yn goſod rhan yn lle 'r cwbl, ſef, <hi>oeſoedd am dragwyddoldeb.</hi> Y mae hyn hefyd yn gwneuthur gwahaniaeth rhwng tywyſogion daiarol a'r holl alluawg <hi>Jehofa.</hi> Y mae iddynt hwy deyrnaſoedd, gallu, a go<g ref="char:EOLhyphen"/>goniant tros fyrr o amſer: eithr y mae 'r eiddo efe, yn vnig iddo efe, ac yn dragy<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Yr arferau neu'r defnyddion.</head>
                  <p n="1">1. YMma yr ydy-mi yn dyſcu, y dylem ymoſtwng ein hunain wrth weddio ger bron Duw, ac ymwrthod neu wadu yn lân yr hyn oll ſydd yno-rni. Eiddo efe, nid eiddo ni yw 'r deyrnas, a'r gallu, a'r gogo<g ref="char:EOLhyphen"/>niant: nid ydy-mi well nâ gwrthryfelwyr a thraeturiaid yn ei erbyn: od oes dim da yno mi, oddiwrtho fe y mae hynny wedi dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod, ie a'r gras i weddio a galw arno fe hefyd: A'r neb nis cydnebydd ac nis cyffeſa hyn yn ei weddi, nis ceiff mo'i wrando mwy nâ'r cerdottyn coeg-falch nis dengys mo'i eiſieu, ac nis addef mo'i angen.</p>
                  <p n="2">2. <hi>Eilwaith,</hi> yr ydy-mi mewn gweddi yn dyſcu, y dylem ni gredu a choelio dau beth, ſef <hi>gallu,</hi> ac <hi>ewyllys Duw:</hi> ac adailadu ar y rhain, ſef ei allu, gan ei fod yn holl-alluawg; ai ewyllys, gan ei fod yn ofalus i r oi a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>flawni ein deiſyfiadau, mal y dangoſwyd yn
<pb n="123" facs="tcp:151639:64"/>y rhag-ymadrodd: yr ydys yn dangos ac yn goſod allan y cyntaf o'r rhain yn ei deyr<g ref="char:EOLhyphen"/>nas, a'i allu: y mae 'r ail yn hyſpys ac yn hynod hefyd, gan fod y gogoniant yn eiddo fe; 2 Cor. 1.20. <hi>O<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit holl addewidion Duw ynddo ef ydynt Amen, er gogoniant i Duw trwyddom ni.</hi>
                  </p>
                  <p n="3">3. Ac o hyn yr ydy-mi yn dyſcu y dyle gweddi a thalu diolch fyned yng<g ref="char:EOLunhyphen"/>hyd: canys megis ac yr ydym ni yn gofyn ac yn deiſyf pethau rheidiol ar law Dduw yn y chwech arch, felly yr ym yn y geirieu hyn yn rhoddi iddo ddiolch, fawl, a gogoniant. Phil. 4.6. <hi>Na ofelwch am ddim: eithr ymmhòb dim dango<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer eich dymuniad i Dduw mewn gweddi a deiſyfiad gyd â diolchgarwch.</hi> Nid oes vn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom pan ddêl eiſieu arno, nas bydd ba<g ref="char:EOLhyphen"/>rod i weddio: eithr wedi ini gaffael ein rhaid, a derbyn ein gofynniad, yr ydy-mi yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>gon di-bris ac yn ddiofal-iawn am roddi a thalu diolch: ond y mae yn rhaid i'r nêb a weddio yn deilwng ac yn berffaith wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur hyn, ſef, cyſſylltu y ddau, ſef, gweddi a diolch yng-hyd. Ac mae ſwm y cwbl o fawl yr Arglwyd Dduw yn ſefyl<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> y tri pheth hyn. 1. <hi>Ei fod ef yn Frenin perffaith,</hi> a hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny o'i wir gyfiawnder ei hun. 2. <hi>Ei fod ef yn berffaith o allu</hi> i lywodraethu a rheoli pob dim oll. 3. <hi>Gan fod gallu a theyrnas iddo, fod iddo hefyd ogoniant,</hi> yr hyn ſydd yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangos yn ei waith yn meddiannu ac yn dal ei deyrnas, ac yn ei waith yn egluro ei allu i lywodraethu a rheoli honno.</p>
                  <p n="4">
                     <pb n="124" facs="tcp:151639:65"/>4. Beth bynnag a ofynno-mi, rhaid i hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny fod er gogoniant Duw. Dymma 'r peth cyntaf a ddyſcwyd i ni ofyn, a'r diwaethaf a ddyle-mi gyflawni, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ei ddangos a'i yſpyſu i ni yn nechreu ac yn niwedd y we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi hon.</p>
                  <p>A hyn ſydd ddigon am y denfydd ſydd iw wneuthur o'r holl eirieu hyn-ynghyd: nyni bellach a wnawn arfer neu ddefnydd mwy neulltuol o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt hwy. 1. Lle yr ydys yn dywedyd, <hi>Eiddot ti yw 'r deyrnas:</hi> Rhaid i dywyſogion, pennaethiaid, a ſwyddogion wy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod, fod eu holl awdurdod a'i rheolaeth yn dyfod oddiwrth yr Arglwydd: a rhaid iddynt o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny feddwl a chofio, am ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ffurfio ac ymddwyn eu hunain megis rhag<g ref="char:EOLhyphen"/>lawiaid neu ſwyddogion i Dduw, ac arfer eu gallu i ddwyn dynion i vfyddhau ac i ymo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtwng i ddeddfau Duw, a chyfeirio o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt ei galwad yn hollawl iw ogoniant ef.</p>
                  <p n="2">2. Lle yr ydy-mi yn dywedyd: <hi>Eiddot ti yw 'r nerth a'r gallu,</hi> yr ym yn cael rhybydd, ar gadw o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni oll yng Hwmpas a chylch ein galwedigaeth ein hunain, pan wne<g ref="char:EOLhyphen"/>lom ni ddim megis gwaſanaeth i Dduw. Canys nid oes dim gallu genny-mi o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nom ein hunain: ac am hynny rhaid i ni ofyn nerth a gallu gan Dduw, mal y gallo<g ref="char:EOLhyphen"/>mi fod yn alluawg i rodio yn vnion ac yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>frawn ger ei fron ef, a thalu iddo ein holl ddyledion.</p>
                  <p n="3">3. Wrth ddywedyd, <hi>Eiddot ti yw 'r gogo<g ref="char:EOLhyphen"/>niant,</hi> yr ydy-mi yn dyſcu y dyle-mi geiſio
<pb n="125" facs="tcp:151639:65"/>gogoniant Duw vwchlaw pob dim oll, ac nid ymgais am yr eiddom ein hunain, os dymy<g ref="char:EOLhyphen"/>nwn gael mawl, gair, ac enw da, ymmhlith dynion. Os efe a ryddi ti fawl a chlôd ym<g ref="char:EOLhyphen"/>mhlith dynion, dyro dithe ddiolch iddo ynte: ac onis rhydd, etto bydd di fodlon, canys eiddo efe yw 'r gogoniant yn holl<g ref="char:EOLhyphen"/>awl.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="doctrine">
               <head>
                  <q>Amen.</q>
               </head>
               <div type="commentary">
                  <p>NYni a glywſom beth yw 'r rhagyma<g ref="char:EOLhyphen"/>drodd, a pha bêth yw 'r archau: wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thian y mae y drydydd rhan yn canlyn, ſef, cyttundeb, neu deſtiolaeth o ffydd (yr hwn beth ſydd reidiol mewn gweddi) yn y gair hwn, <hi>Amen.</hi> Ac y mae yn cynnwys mwy nag a dybie neu a feddylie dynion ar y golwg cyntaf: y mae 'r gair yn arwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddoccau hyn, <hi>yn wir, felly y bo, neu efe a fydd hyn felly.</hi> 2 Cor. 1.20. Yr ydys yn fynych yn ei gymmeryd am gyttundeb noeth rhwng y bobl a gweinidog y gair, wrth ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd, Amen: eithr y mae ymma yn cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nwys mwy: canys y mae pôb pwngc yn y weddi hon yn rheol nid yn vnig i weddi gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ffredin, ond hefyd i bob gweddi brifat doir<g ref="char:EOLhyphen"/>gel, ac fe ddyle 'r gweinidog yn gyſtal a'r cyffredin bobl ei harfer a'i dywedyd. Wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thian gan fod dau beth enwedic mewn gweddi: <hi>y cyntaf,</hi> deiſyfiad o ras: <hi>a'r ail,</hi> ffydd, i gredu y canniata Duw y pethau yr ydy-mi yn eu deiſyf. Y cyntaf a eglurwyd yn y
<pb n="126" facs="tcp:151639:66"/>chwech arch: a'r diwaethaf a oſodwyd allan yn y gair hwn, <hi>Amen,</hi> gan ddwyn ynddo hyn o ddeall neu ſens, ſef, <hi>Mal y darfu i ni, o Arglwydd, ofyn y pethau hyn ar dy law di, felly yr ydy-mi yn credu, y cawn ni hyn i gyd oll yn yr amſer y bo da gennyt ti, a hynny er mwyn Criſt.</hi> Y mae gan hynny y rhan hon yn ardderchoccach nâ'r, flaenaf, yn gym<g ref="char:EOLhyphen"/>maint ac y mae ein ffydd yn ardderchoccah nag yw ein deiſyfiad. Canys yr ydys yn cynnwys yn y gair hwn deſtiolaeth o'n ffydd ni, lle nad yw 'r archau yn teſtiolaethau ond yn vnig ein deiſyfiadau. Ac mal y mae 'r gair hwn yn ddiwaethaf, felly y mae he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd megis ſêl i'n gweddiau, iw gwneuthyr hwy yn fwy ei hawdurdod, a rhaid iw arfer hwn nid yn vnig er atteb y gweinidog ſy'n gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio yn y gynnulleidfa (fel y mae pobl yn gyffredinol yn gwneuthur) eithr hefyd er teſti<g ref="char:EOLhyphen"/>olaethu ein crêd a'n ffydd am y pethau yr ydy-mi yn eu deiſyf a'u gofyn.</p>
               </div>
               <div type="commentary">
                  <head>
                     <hi>2.</hi> Graſyſſau iw dymyno.</head>
                  <p>WRth hyn y mae i ni ddyſcu, pa râs a ddyle-mi arfer mewn gweddi. Rhaid i ni pan weddiom ymegnio am roddi coel i addewidion Duw, ac ymryſon yn lew yn erbyn anobaith ac ang-hrediniaeth. <hi>Marc.</hi> 9.24. <hi>Yr wyfi yn credu ô Arglwydd, cymmorth fy ang-hrediniaeth i.</hi> Pſal. 42.11. <hi>Paham i'th ddaroſtyngir fy enaid? a paham y terfyſci ynof? ymddiried yn Nuw.</hi> Y mae llawer
<pb n="127" facs="tcp:151639:66"/>rhai yn ſefyll ar nerth a pherffeithrwydd eu ffydd, ac hwy a ddadleuant troſtynt ei hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain, nas anobeithiaſant hwy erioed; ac et<g ref="char:EOLhyphen"/>to y maent hwy yn gŵyro, ac yn myned ym mhell oddiar y ffordd: Canys y mae mwy neu lai o amheuon yn cyd-ganlyn gwir ffydd bob amſer, cyhyd ac y bo ffydd yn amher<g ref="char:EOLhyphen"/>ffaith. Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny nid yw'r ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lon y ſydd heb glywed dim anobaith yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi, yn llawn o ffydd, ond llawn y mae hi o falchedd ac o ryfyg: Ond am y rhai y mae anobaith yn eu blino, ac ſydd yn achwyn yn dôſt rhag anobaith, y mae iddynt hwy lai o achos i ofni: canys megis nad yw'r tàn ar dwfr yn ymryſon, nes eu cyffwrdd yng<g ref="char:EOLhyphen"/>hyd, felly nid yw anobaith a ffydd, nes i ffydd ymwreiddio yn y galon.</p>
                  <p>I ddiweddu, nyni a welwn pa fath wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thred ardderchog yw gweddi; yn yr hon, y gellir arfer yn eglur ddwy ddawn neu ddau o raſyſſau criſtnogaidd, ſef newynu a ſychedu yn ôl trugaredd, <hi>ac heb law hyn ffydd,</hi> trwy yr hon yr ym yn credu, y cawn ni yr hyn yr ym yn ei ofyn. Ac oblegit y gellir arfer grâs mewn gweddi, fe ddyle hynny ein hannog ni i ddyſcu gweddio.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>Am yr Arfer O weddi 'r Arglwydd:</head>
                  <p>DIben Gweddi 'r Arglwydd yw dangos, a dyſ<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> i eglwys Dduw, ymmhob man, ar bob amſer, ac ar bob achos, pa beth a pha fodd i weddio, er bod eu gweddiau yn anneirif: Ac onis byddant hwy wedi eu gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr ar lûn a dull y weddi hon, nis gallant
<pb n="128" facs="tcp:151639:67"/>fod yn gymmeradwy gyda Duw. Wrth arfer y weddi hon yn lle ecſampl i'n cyfarwyddo, y mae tri pheth yn anghenrheidiol. 1 <hi>Y cyntaf yw gwybodaeth o weddi yr Arglwydd, a'i holl rannau:</hi> y neb a chwennycho weddio, yn ôl hon, rhaid iddo wybod ei deall a'i hyſtyr hi, a'r eiſieu a'r pechodau iw alaru oi plegit wrth ei harfer hi, a'r donniau a'r graſuſſau iw dymuno: ac ir diben hyn y deonglwyd y weddi. 2. <hi>Wedi gwybod hyn, y mae yn rhei<g ref="char:EOLhyphen"/>diol hefyd yn yr ail lle, fedry o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono gyfeirio bob eiſieu a phôb grâs i vn o'r chwech arch:</hi> er ecſampl, wrth glywed ynddo ei hun fal<g ref="char:EOLhyphen"/>chedd calon, rhaid iddo fedry dywedyd y mae hyn iw alaru oiblegid wrth arfer yr arch gyntaf: ac wrth glywed gwrthnyſſigr<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd, a llaeſdra neu ddiogi am wneuthyr a chyflawni gorchmynnion Duw, dyle wybod a medry dywedyd, mai pechod yw hwn, ſydd raid gweddio yn ei erbyn yn y drydydd arch: Ac fel hyn y bydd rhaid iddo gyfeirio pôb eiſieu iw ben ei hun: a thra<g ref="char:EOLhyphen"/>chefn rhaid iddo fedry cyfeirio pob grâs y ſydd iw ddymyno i vn o'r chwech arch: me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis nerth mewn profedigaeth i'r chweched: ffydd a chréd yn rhagddarparwch Duw, i'r bedwerydd: gwybodaeth am Dduw, i'r gyntaf, &amp;c. Ac fel hyn am y lleill. 3. Yn y trydydd lle, rhaid iddo cyn gweddio yſtyr<g ref="char:EOLhyphen"/>ied a'chonſidro beth yw ei eiſieu, a'r ammher<g ref="char:EOLhyphen"/>ffeithrwydd y ſydd fwyaf yn ei flino, a'r graſy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſau hefyd y mae fo yn hiraethu am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt:ac yn a er cynhorthwyo a helpu ei gôf, rhaid iddo
<pb n="129" facs="tcp:151639:67"/>fyned at yr archau; a mefyrio ynddo ei hun, a meddwl, a chofio, yn gyntaf, am y pethau y ſydd berthynaſſol ir arch gyntaf; a'r pethau a berthynant i'r a'il yn neſaf, a myned rhagddo yn y modd hyn mal y bo iddo achos. Fel hyn y geill y neb a gofio drefn a doſparth yr archau fod yn abl, (trwy ddwyn a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>feirio pôb grâs, a phob eiſieu iw ben ei hun) i wneuthyr gweddiau, a gwahanu rhwng pôb arch ai gilidd, a'i newid hwy megis ac y bo'r amſer, a'r lle, a'r achos yn gofyn.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> Ai angenrheidiol yw i ni ddilyn yr holl archau, wrth weddio? <hi>Atteb.</hi> Na raid, ond yn vnig y rhai a fo yn perthynu yn bennaf ac a fo yn gyfattebol i'r amſer, i'r lle, ac i'r achos, megis ac y mae Paul yn gwneuthyr ei weddi. Coloff. 1, 9.10. Ac fo a ellir dwyn, a threfnu ei holl rannau hi, yn gydgymmwys a'r drydydd arch ac a'r diwaethaf.</p>
                  <p>Eilchwaith, fe Ddichon Criſtion hefyd; wneuthyr cyffes helaeth odidawg o'i becho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau trwy'r weddi hon, os, gan gadw a di<g ref="char:EOLhyphen"/>lyn trefn yr archau, y cyffeſſa ac y galara efe am yr anwireddau a'r pechodau, y mae pôb arch yn gofyn ac yn ein rhybyddio am we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio yn eu herbyn. Ac y mae'r weddi hon yn gwaſanaethu i'n cyfarwyddo ni pa fodd i roddi a thalu-diolch i Dduw am ei holl dru<g ref="char:EOLhyphen"/>gareddau mal hyn: cofied dyn yr holl ddon<g ref="char:EOLhyphen"/>niau a'r graſyſſau a dderbyniodd efe oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth Dduw, ac yna cyfeiried nhwy at Dduw
<pb n="130" facs="tcp:151639:68"/>yn ôl trefn yr archau, a diolched iddo yn y modd hwnnw, gan droi pôb arch o'r we<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>di i ddiolchgarwch.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>Am ogylchiadau gweddi.</head>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> A'I rhaid arfer a chlywed llais mewn gweddi? <hi>Atteb.</hi> Mewn gweddi gyhoeddus y mae yn rhaid bod a chlywed llais; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd fod y gweinidog megis ta<g ref="char:EOLhyphen"/>fod neu ſafn i'r bobl, ac y maent hwythau yn rhoddi cyt-Sain a chyttundeb i'r weddi a wnêl efe. Cymmeſurol ydyw hefyd arfer llais mew gweddi ddirgel brifat, ac etto fe ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>le hynny fod yn ddiſtaw. 1. <hi>Rhoddes yr Arglwydd i ni y llais yn gyſtal a'r galon iw fendithio a'i anrhydeddu ef,</hi> Jac. 3.9.2. <hi>Gwnaeth Duw y tafod yn gyſtal a'r galon, ac efe a fyn ei foliannu a phôb vn o'r ddau. 3. Y mae'r llais yn fynych yn cynnhyrfu'r galon;</hi> a thrachefn, y mae gwreſſogrwydd ſerchiadau y galon yn peri ac yn dwyn a<g ref="char:EOLhyphen"/>llan y lais, a chan hynny y mae'r llais yn rheidiol mewn gweddi ddirgel; er y gellir ar ryw achos fod heb arfer y llais, am nad yw bob amſer yn angenrheidiol: Gweddiodd Foe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen ac Hanna yn ddi-air ac yn ddiſtaw: <hi>Exod.</hi> 14.15.1. <hi>Sam.</hi> 1.13.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> Pa ymddygiad corphorol a ddyle<g ref="char:EOLhyphen"/>id ei arfer wrth weddio? <hi>Atteb.</hi> Nid yw gair Duw yn dangos dim cyfarwyddyd neull<g ref="char:EOLhyphen"/>tnol am hyn. Fo a weddiodd ein Achubwr a'i
<pb n="131" facs="tcp:151639:68"/>ddyſcyblion mewn llawer modd ac amryw ymddygiad corphorol: weithie wrth benlin<g ref="char:EOLhyphen"/>nio, weithie o'i ſefyll, weithie a'i hwynebau ar lawr, weithie yn derchafu eu llygaid tua'r nefoedd, weithie yn edrych tu a'r ddai<g ref="char:EOLhyphen"/>ar, weithie o'i heiſte, weithieu o'i gor<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd, &amp;c. <hi>Lu.</hi> 22.4. Act. 7.60. Nid ar yr agwedd neu'r ymddygiad oddiallan ond ar awydd a ſerch y galon y mae Duw yn edrych fwya: ac etto mae yn rhaid i ddau beth fod bob amſer yn yr ymddygiad: 1. <hi>Y cyntaf yw gweddeidd-dra:</hi> 2. <hi>A'r Ail yw bod yr ymddygiad yn gymmwys er dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos yn eglur awydd a ſerch y galon:</hi> megis pan ofynno-mi drugaredd dderchafu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nom ein llygaid tua'r nefoedd, a phan alarom ni am ein pechodau, edrych o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom tu a'r llawr, ac ymoſtwng ein cyrph, &amp;c.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> Ymmha fan neu ymmha le a dyle-mi weddio? <hi>Atteb.</hi> Y mae'r man a'r lle wedi ddangos a'i oſod ar lawr: 1. Tim. 2.8. Nyni a allwn weddio ymmhob man, nid oes gwahaniaeth na rhagor rhwng man<g ref="char:EOLhyphen"/>nau a'i gilidd. <hi>Holi.</hi> Fo a ddywed rhai mai'r Babell a'r Deml ydoedd leodd a man<g ref="char:EOLhyphen"/>nau i weddio a gwaſanaethu Duw ynddynt yn amſer y ddeddf? <hi>Atteb.</hi> Cyphelybiae<g ref="char:EOLhyphen"/>thau am Griſt a'i Eglwys, ac o'i hvndeb ydo<g ref="char:EOLhyphen"/>edd y deml a'r babell: eithr yrowron gan gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono-mi y peth yr oeddynt hwy yn ei ar wydoccau, nyni a allwn weddio ym<g ref="char:EOLhyphen"/>mhob man. Criſt ein Achubwr a weddiodd yn y diffaethwch, ac ar y mynydd, Pedr ar ben
<pb n="132" facs="tcp:151639:69"/>y tŷ, Paul ar lan y môr: ac etto rhaid yw arfer gweddi gyffredin mewn lle cyffre<g ref="char:EOLhyphen"/>din, megis mewn eglwys neu gappel &amp;c. Nid o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd bod ynddynt hwy fwy o ſancteidd<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd nag y ſydd mewn maneu a lleoedd er<g ref="char:EOLhyphen"/>aill, eithr er mwyn trefn a gweddeidd-dra.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi</hi> Pa amſer y ſydd wedi ei oſod a'i ordeinio i weddi? <hi>Atteb. Gweddiwch yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>baid.</hi> 1. <hi>Theſſ.</hi> 5.17. ſef, ar bob achos: megis pan ddechreuo wr ryw orchwyl, pa un bynnag a'i ar air, a'i ar weithred. <hi>Coloſſ.</hi> 3.17. neu me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis ac y gwnaeth Daniel yr hwn a weddiodd dair gwaith bob dydd. Dan. 6.10. neu me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis Dafydd yr hwn a weddie yn hwyr, ac yn foreu, a chanol dydd. <hi>Pſal.</hi> 55.17. A ſeithwaith yn y dydd, ſef, llawer gwaith <hi>Pſal.</hi> 119.164. Fel hyn y bydd i ni weddio yn waſtadol ac yn ddi-baid. <hi>Y mae pôb dydd yn rhoddi i ni dri achos enwedig i weddio.</hi> 1. <hi>Dechreuad ein gwaith</hi> bob boreu bawb yn ól ei alwadigaeth. 2. <hi>A chanol dydd</hi> wrth dderbyn creaduriaid Duw, ſef, bwyd a diod wrth ginniawa. 3. A'r nos wrth fyned i gyſcu.</p>
                  <p>Ym<g ref="char:EOLunhyphen"/>mhellach, heblaw Gweddi ar amſeroedd goſodedig, y mae math o weddian byrrion, y rhai y ſaethir allan o'r galon yn ddirgel ac yn ddiſymmwth: Ac fe ellir arfer y derchafiad hyn o'r galon tua ar Nefoedd, ſef y fath we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiau byrrion, fel y bo achoſion, pob awr o'r dydd,</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <pb n="133" facs="tcp:151639:69"/>
                  <head>Fod Duw yn clywed ac yn gwrando ar ein gweddiau.</head>
                  <p>NYni a draethaſom hyd yn hyn am we<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio ar Dduw, a'r modd i wneuthyr ein gweddiau iddo ef: nyni weithian a gofiwn ar air neu ddau, pa fodd y mae Duw yn clywed ac yn gwrando ar ein gweddiau.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> Pa ſawl ffordd y mae Duw yn cly<g ref="char:EOLhyphen"/>wed ac yn gwrando ar weddiau dynion? <hi>Atteb.</hi> Dwy ffordd. 1. <hi>Y ffordd gyntaf yw,</hi> yn ei drugaredd, pan fo yn canniattau gofynion ac archau y rhai ſydd yn galw arno, ac yn ofni ei enw ſanctaidd ef. 2. <hi>Yr ail ffordd,</hi> y mae efe yn ei ddigofaint a'i lid yn clywed ac yn gwrando ar weddiau dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion. Mal hyn y rhoddes efe ſofl-ieir i blant yr Iſrael yn ôl ei hewyllys a'i deiſyfiad, Pſal. 78.29.30.31. Fel hyn y mae dynion yn eu rhegu ac yn eu melltigo eu hunain lawer gwaith, ie ac yn dymyno eu bod wedi eu crogi, neu claddu, ac yn dywedyd Diawl y fe<g ref="char:EOLhyphen"/>naid, a'r diawl am cotto, ac yn ôl eu dymy<g ref="char:EOLhyphen"/>niad yn cael eu gofyn.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> Pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y mae Duw yn cedi gwrando ar weddiau ei waſanaethwyr? <hi>Atteb.</hi> 1. iw profi wrth oedi'r amſer. 2. i gadw ei ffydd nhwy ar waith. 3. i wneuthyr iddynt hwy gyfadde mai rhoddion Duw, ac nad donniau o'r eiddynt eu hunain yw'r pethau y maent hwy yn eu dderbyn. 4. Rhag cymmeryd yn yſcafn ddonniau a graſyſſau Duw o'i cael yn
<pb n="134" facs="tcp:151639:70"/>fuan. 5. Fel y gellid dodi awch a chwanegu chwant a newyn am râs.</p>
                  <p>
                     <hi>Holi.</hi> 3. Pa wedd y mae Duw yn gwrando ar weddiau ei waſanaethwyr? <hi>Atteb.</hi> Y mae efe mewn dau fodd yn gwrando arnynt hwy. <hi>Yn gyntaf,</hi> wrth ganniattau iddynt hwy y peth a ofynnaſont yn òl ei ewyllys ef: <hi>A'r ail modd yw,</hi> trwy nâgcau iddynt y peth a ofynnaſont, a rhoddi iddynt ryw beth arall o'r vn bwys attebol i hwnnw. Mal hyn y mae Duw yn nâgcau rhoddi donniau bydol dros amſer byrr, ac yn rhoddi yn eu lle ddon<g ref="char:EOLhyphen"/>niau tragywyddol yn y nefoedd. Fel hyn y y mae Duw yn gwrthod tynnu'r groes oddiar yſgwyddau ei waſanaethwyr, ac yn rhoddi iddynt hwy yn lle hynny nerth ac amyned iw dwyn hi. Gweddiodd Criſt am dynnu'r cwppan oddiwrtho: Ni thynnwyd dim o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honi hi, etto fo a'i gwnaethpwyd ef yn ei ddyn<g ref="char:EOLhyphen"/>dod yn alluog i ddwyn a dioddef baych a phwys digofaint Duw. Pan weddiodd Paul dair gwaith am ſymmud y ſwmbwl a ydoedd yn ei gwnawd, efe a gafodd hyn o atteb. <hi>y mae, fy ngrâs yn ddigon i ti.</hi>
                  </p>
                  <trailer>Terfyn.</trailer>
               </div>
            </div>
            <div type="lesson">
               <pb facs="tcp:151639:70"/>
               <head>Amryw reolau duwiol, perthynaſol i bôb Criſtion iw harfer.</head>
               <p>
                  <hi>PAn ddeffroech di gyntaf yn dy wely, bydd ſiccr i feddwl am yr Arglwydd,</hi> a gâd ith enaid eſcyn i fynu ar aden ffydd, i roddi iddo aberth boreuol o ddiolchgarwch am ei ddaioni i'ti y nôs aeth heibio: a gâd i hyn gael ei gyflawni cyn i'ti feddwl am ddim a<g ref="char:EOLhyphen"/>rall, rhag drwy hynny ith enaid gael ei † lychwino â phechod: Gwêl gan hynny ar i'ti yſtyried a gwneuthur hyn. <hi>Canys y rhai am anrhydeddant i, a anrhydeddaf finne medd yr Arglwydd. † Ddiwyno</hi> Pſal. 50.23. 1 Sam. 2.30.</p>
               <p n="2">2. <hi>Pan gyfodech di gyntaf, nac oeda alw dy dylwyth ynghyd, i roddi diolch ir Arglwydd am ei drugaredd yn gyffredin, ac yn neilldu<g ref="char:EOLhyphen"/>ol i ti ac ir eiddot.</hi> A gwêl na wnelych mo hynny yn llygoer, yn draddodiadol, ac yn vnig o ran arfer: ond gwna ef mewn cyd<g ref="char:EOLhyphen"/>wybod a gwîr gariad i Dduw, gan alaru o'th galon, nad ellit ti gyflawni dy ddyled-ſwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddau yn fwy yſprydol a nefol, gan gyfaddef dy bechodau, ac yn oſtyngedig ymbil am fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeuant am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt. Ac ar ôl hynny, mae yn gymmwys i'ti ymbil am y cyfryw bethau, ac ſydd arnat ti eiſiau ith enaid neu ith gorph; a chan geiſio bendith ar waith y di<g ref="char:EOLhyphen"/>wrnod ſydd yn canlyn, gwêl i'ti gyfodi i fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nu
<pb n="136" facs="tcp:151639:71"/>mewn ffydd, y bydd Duw er mwyn Chriſt yn dy atteb di, naill ai yn ôl y pethau a o. fynnaiſt di, ai ynte mewn pethau y mae efe yn ei weled yn well ar dy lês di. Joſ. 24.15. <hi>Y mae Jeremy yn galw am felld<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>th ar y Teuluoedd nid yw yn galw ar enw Duw.</hi> Jer. 10.25. Jac. 1.6.7. Mar. 11.24. Jo. 14.14. Jer. 29.13.</p>
               <p n="3">3. <hi>Bydd ſiccir a * diymmod yn dy feddwl yn waſtadol o hyn; mai pa le bynnag y byddych di, a pha beth bynnag y byddych di yn ei wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur, dy fod ti ym mrheſennoldeb yr Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd;</hi> a gâd ir yſtyriaeth o hynny, weithio ynot ti barch iw fawrhydi ef, cariad ir rhai ſydd yn ei ofni ef, ac ofn rhag pechu yn ei erbyn ef; a hynny yn y dirgel, yn gyſtal ac yn yr amlwg, gan nad oes le nad yw efe yn ei ganfod. * <hi>Diyſgog.</hi> Dih. 25.3. Pſal. 139.2 hyd y 13.</p>
               <p n="4">4. <hi>Gwna gydwybod o gadw allan o'th ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lon, bob math ar feddylian ofer, aflan, an<g ref="char:EOLhyphen"/>oneſt, ac annuwiol,</hi> a diwreiddia hwynt yn bryſur; fel y gellych di gael cymdeithas á Duw, yr hwn ſydd barod i letteua gyda 'r ſawl ai ceiſiant ef a chalonnau union. Gwêl gan hynny na byddych di eſceulus i ragflae<g ref="char:EOLhyphen"/>nu pechod cyn ei ddyfod ir we<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>thred, canys meddyliau drygionus yn gyſtal a gweithredoe<g ref="char:EOLhyphen"/>dd drygionus oedd yr achos, am ba herwydd y daeth digofaint Duw ar brant yr anufydd-dod. <hi>Gen.</hi> 6.5.6. Jer. 4.14.1 J<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>. 1.7. J<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>an. 14.23.</p>
               <p n="5">5. <hi>Gâd ymmaith gellwair a chwedleua o<g ref="char:EOLhyphen"/>fer, gan fod yn ofalus i gadw dy dafod oddi</hi>
                  <pb n="137" facs="tcp:151639:71"/>
                  <hi>wrth ddrŵg, a'th wefuſau rhag treuthu twyll.</hi> Canys mewn amlder geiriau, ni bydd pall âr bechod. Gan hynny ymattal ſydd ſynwyr; a phan ddywedech di, dywedyd y gwirionedd ſydd ddoethineb; Canys angau a bywyd ſydd ym meddiant y tafod, a'r rhai ai carant ef, a fwyttânt o'i ffrwyth, <hi>Canys wrth dy eiriau i'th gyfiawnheir, ac wrth dy eiriau i'th gondemnir.</hi> Eph. 5.4. Dih. 10.19. Dihar. 8.21. Mat. 12.37.</p>
               <p n="6">6. <hi>Bydd ſiccr yn dy feddwl mai dy gyflwr preſennol ſydd orau ar dy lês,</hi> (oni bydd ef mewn pechod) pa un bynnag yw ef ai hawddfyd ai adfyd, tlawd neu gyfoethawg; canys tadol rhagluniaeth Duw ydyw. Ac heb ei ewyllys ef nid oes dim yn digwydd iw bobl, a bydded dy ofal pennaf di am fod yn un o'r cyfryw; a gâdi hynny gynnal dy enaid ti i fynu yn fodlon, ac yn gyſſu<g ref="char:EOLhyphen"/>rus, canys efe a ddywedodd, <hi>Nith ada<g ref="char:EOLhyphen"/>waf, ac ni'th lwyr wrthodaf chwaith.</hi> Luc. 12.22. Mat. 10.29.30.31. Heb. 13.5.</p>
               <p n="7">7. <hi>Ymegnia am gariad helaeth,</hi> canys y mwynhâd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ſydd hyfryd; mae fe yn cuddio lliaws o bechodau, ac yn gwneuthur dŷn yn debyg i Dduw, canys Duw cariad yw. Oblegid hynny câr dy elyn, canys felly y gor<g ref="char:EOLhyphen"/>chymynnir i'ti; ac os gwnaeth efe gam a thy<g ref="char:EOLhyphen"/>di, na wna di mor cam â thydi dy hun drwy ymddial arno, canys mae yn ſcrifennedig <hi>i mi mae dial medd yr Arglwydd. Ac na orchfyger di gan ddrygioni, ond gorchfyga di ddrygioni trwy ddaioni.</hi> 1. Pet. 4.8.
<pb n="138" facs="tcp:151639:72"/>1 10.4.8. Rhuf. 12.19, 20, 21.</p>
               <p n="8">8. <hi>Gochel ddigofaint, canys fe gyffru gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nen, ond atteb arafaidd a ddettru lid;</hi> canys fel ac y mae y tân, os chwythu arno, yn ennyn; ond os poeri amo fe a ddiffyd: felly os bydd amynedd yn eiſieu, fe eiff y tân yma (ſef naturiaeth ddynol) yn * eiri<g ref="char:EOLhyphen"/>as. Dilyn gan hynny heddwch á phawb hyd y bo boſſibl i'ti, <hi>canys newid geiriau ſydd yn annog digofaint.</hi> Gan hynny diſtawrwydd (megis dwfr) ſydd gymmwyſa ir gwres y<g ref="char:EOLhyphen"/>ma; canys yſtyria <hi>nad ydyw digofaint gwr yn cyflawni Cyfiawnder Duw.</hi> Dihar 15.1. <hi>a'r</hi> 14.19. * <hi>Fflam, tanllwyth.</hi> Heb. 12 14. Jac. 1.20.</p>
               <p n="9">9. <hi>Na anghofia wneuthur daioni a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>frannu, canys mae hynny yn orchymynnedig ac yn gymmeradwy gan Dduw.</hi> Gan hynny na chau mo'th glûſt rhag llêf y tlawd, rhag i'tithau hefyd weiddi, ac i Dduw naccau o'th atteb: A phan wnelych ddaioni, bydd ſiccir na arferech eiriau coegion, diyſtyr, fel y mae arfer rhai; <hi>canys bernwch chwi onid yw gair da yn fwy cymmeradwy weithiau na rhodd fawr;</hi> a gŵr dâ a rŷdd bôb ûn or ddau. Heb. 13.16. Rhuf. 12.13. Dih. 21.13.</p>
               <p n="10">10. <hi>Gwêl mewn gair a gweithred i'ti fod yn enſampl dda i eraill iw ddilyn:</hi> a gâd i hyn gael ei gyflawni yn ddiragrith; ac nac ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hofia gadw cydwybod dda ymhôb peth, ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nys hynny a ddŵg i'ti heddwch yn y di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd. Phil. 2.15. Act. 24.16.2 Cor. 1.12</p>
               <p n="11">11. <hi>Ymarfer yn dy holl fywyd wir oſtyngei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddrwydd,</hi>
                  <pb n="139" facs="tcp:151639:72"/>canys <hi>mae Duw yn gwrthwynebu'r beilchion, ond yn rhoddi grâs ir goſtyngedig.</hi> Oh béth yw llwch a lludw i fôd yn falch; Dyſc gan hynny oſtyngeiddrwydd yn ôl en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſampl Chriſt, yr hwn er ei fod ef yn Dduw, etto er hynny a gymmerth arno agwedd gwâs, ac yn y ddull honno fe a ddywedodd dyſgwch gennifi, <hi>canys addfwyn a goſtyngedig o galon ydwyf.</hi> 1 Pet. 5.5. Phil. 2.7. Mat. 11.29.</p>
               <p n="12">12. <hi>Os bydd un amſer i gynhyrfiad da gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fodi yn dy galon di, na * chynnwys iddo fy<g ref="char:EOLhyphen"/>ned allan heb ei chwythu ai ymgleddu,</hi> drwy ddarllen, myfyrio, neu weddio; canys fe alle mai gwreichionen oddi wrth Dduw yw ef, a'r môdd i beri iddo gynnyddu, yw my<g ref="char:EOLhyphen"/>fyrdod a gweddi. * <hi>Naâd.</hi> Jac. 1.17.1 Tim. 4.15.</p>
               <p n="13">13. <hi>O bydd i'ti gwympo i bechod, cais gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fodi yn ‡ ddiattreg trwy edifeirwch,</hi> ac na or<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd ynddo gyda'r meirw, ond cyfod dra<g ref="char:EOLhyphen"/>chefn drwy ffydd yn Ghriſt, megis un yn fyw i Dduw; <hi>rhag trwy aros mewn pechod ith ga<g ref="char:EOLhyphen"/>ledi di ynddo, ac felly bod o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honot yn golledig. ‡ Yn ddioedd</hi> Eph. 4.26. Eph. 5.14. Heb. 3.13. Ezec. 18.24.</p>
               <p n="14">14. <hi>Pa beth bynnag y gymmerech di mewn llaw, cofia dy diwedd;</hi> canys tra gwnelych di hynny ni lithri di ddim, gan gyfri dyddiau dy fywyd megis dydd dy farwolaeth; <hi>canys nid oes dim ſiccrach na marwolaeth, na dim anſiccrach nâ'r amſer o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honi:</hi> bydd gan hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny ſobr, a gwiliadwrus, fel y gallo Chriſt ar
<pb n="140" facs="tcp:151639:73"/>ei ddyfodiad, dy gael yn effro. <hi>Ac it helpu di i wilio yn well, gád i hyn ſeinio beu<g ref="char:EOLhyphen"/>nydd yn dy gluſtiau di: <hi>Cyfodwch y meirw, deuwch ir farn.</hi>
                  </hi> Pſal. 39.4.2 Theſ. 5.6. Luc. 12.37.</p>
               <p n="15">15. <hi>Treulia 'r Sabboth yn dy holl fywyd *fel y gallo dy enaid ti gael gorphwyſtra dra<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyddol ar ol dy farwolaeth.</hi> Gwêl gan hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny, na wnelych ddim gwaith arno, ond y gweithredoedd a anrhydeddant Dduw, ac ſydd brofedig ar y diwrnod hwnnw, megis gwran<g ref="char:EOLhyphen"/>do 'r gair yn ddiwyd, porthi 'r newynog, di<g ref="char:EOLhyphen"/>lladu 'r noeth, cyſſuro y digyſſur, a'r cyffe<g ref="char:EOLhyphen"/>lyb. Cymmer ofal ar i'ti ymgadw yn ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>fal oddiwrth bechod, a hynny ar feddwl, gair, a gweithred, canys ſancteiddrwydd a weddei i'r diwrnod hwnnw: ac na thybia fod yn ddigon i'ti dy hûn fod o'r meddwl ymma, ond ymegnia i berſwadio dy blant a'th dylwyth i fôd o'r un farn, gan wrando 'r gair, a gweddio yn gyhoedd ac yn neullduol, gan gŷd-ymddiddan am bethau yſprydol. <hi>A gâd i'th enaid nofio mewn myfyrdodau duwiol, canys felly ni byddi di vnig, onid Duw a fydd gydâ thydi. *Fel y bo i ti adnabod dy fod ti ar y ffordd i gael gorphywyſtra dragwyddol.</hi> Eſa. 58.13. Gen. 18.19. Deut. 6.6.7. Jac. 4 8.</p>
               <p n="16">16. <hi>Wedi treuliech di y diwrnod yma</hi> (ac felly 'r un môdd dyddiau 'r wythnos) <hi>galw dy hûn i gyfri pa fodd y treuliaiſt di y diwrnod y *baſſiodd.</hi> Dy gam weithredoedd edifar<g ref="char:EOLhyphen"/>hâ a bydd driſt oi plegit: a bydded yr ym<g ref="char:EOLhyphen"/>road yma ynot ti, ar i'ti fôd yn fwy gofalus
<pb n="141" facs="tcp:151639:73"/>rhag cwympo i'r fâth bechodau, ac eſceuluſo y fâth ddyledſwyddau, y rhan arall o'th ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiau: Dy weithredoedd crefyddol anghofia, <hi>gan wybod nad yw dy weithredoedd goreu di ond fel brattiau budron, os dydi ni chei ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangos o flaen Duw yngwiſc, ac ynghyfiawnder ei fab ef Jeſu Griſt.</hi> Gwna ddyled-ſwyddau gan hynny mewn vfydd-dod i Griſt, ac nac ymddiried i'th weithredoedd dy hun: <hi>ond gwedi i ti wneuthur y cwbwl, cyfrif dy bun yn was anfuddiol.</hi> Ac er hynny gwybydd na anghofia Duw vn weithred dda, a wnelych di mewn vfydd-dod iw orchymynnion ef. Gâd i holl ddyddiau dy fywyd di gael ei treulio fel hyn; <hi>A bydd ſiccr ar na flinech ti yn gwneuthur daioni, canys dyna 'r vnig rai a goronir, ſef, y rhai a barhao hyd y diwedd, mewn ffydd, a chariad, as ufydd-dod i Ghriſt.</hi> Dih. 28.13. Pſal. 119.59. *<hi>A aeth heibio.</hi> Eſa. 64.6. Jo. 10.27. Luc 17.10. Heb. 6.10. Datc. 2.10.</p>
               <p n="17">17. <hi>Na ‡ amranted dy lygaid ti'r nôs, nes i'ti dy orchymyn dy hûn a'th holl deulu i ddwy<g ref="char:EOLhyphen"/>lo 'r Arglwydd trwy weddi;</hi> a gwilia rhag gwneuthur hynny yn *oerllyd ac yn ddiog ar dy wely, fel y mae arfer rhai, ond ymo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtwng dy enaid o flaen yr Arglwydd, gan<g ref="char:EOLhyphen"/>fynd ar dy liniau, gan gymeryd Chriſt yn enſampl i ti, nid yn vnig yn hyn, ond ym<g ref="char:EOLhyphen"/>mhôb pêth arall, fel i'n caffer ni yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>lynwŷr iddo ef; canys wedi i'ti gwympo i gyſcu, beth a wyddoſt di pa un a wnei di ai deffroi fŷth ai peidio: <hi>Cofia gan hynny mai</hi>
                  <pb n="142" facs="tcp:151639:74"/>
                  <hi>lle y cwympo y pren, yno y trig ef, ac lle y ga<g ref="char:EOLhyphen"/>dawo marwolaeth di, y cymmer barn afael arnati. ‡Na chyſged.</hi> *Rhuf. 12.11. Mat. 26.39. Pſal 95.6.1 Cor. 11.1. Preg. 11.3.</p>
               <p n="18">18. <hi>Rhodiwch fel plant y goleuni, gan dreulio eich amſer mewn ofn;</hi> canys mae dydd yr Arglwydd yn dyfod fel lleidr y nôs, yn yr hwn y nefoedd a ânt heibio gyda thwrwf, a'r defnyddiau gan wir wrês a do<g ref="char:EOLhyphen"/>ddant, a'r ddaiar a'r gwaith ſydd ynddi a loſcir; a chan fôd yn rhaid ir holl bethan hyn ymddattod, pa fâth ddynion a ddylem ni fôd ym-mhôb ſanctaidd ymarweddiad a duwioldeb; <hi>Canys ni wyr yr un o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni na'r awr, na'r amſer y daw ein Harglwydd.</hi> Byddwch gan hynny ſobr, gwiliwch, a gwyn fŷd y gwâs hwnnw y ceiff ei feiſtr ef pan ddêl yn gwneuthur felly: <hi>a'r hyn yr wyfi yn ei ddywedyd wrthych chwi, yr wyf yn ei ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd wrth bawb GWILIWCH.</hi>
               </p>
               <p>Eph. 5.8. 1 Pet. 1.17. 2 Pet. 3.10.11. Mat. 24.44. Marc. 13.37.</p>
            </div>
            <div type="to_the_reader">
               <head>Llythyr arall at y Darllenydd.</head>
               <opener>
                  <salute>Ddarllenydd anwyl,</salute>
               </opener>
               <p>DUW 'Rhwn a greawdd bob peth, a ŵyr beth yw ſylwedd a Rhinwedd y cwbl oll ac a wnaeth ef; ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny a feidr oſod ei vnion brîs ar bob peth. Yn awr
<pb n="143" facs="tcp:151639:74"/>y mae fo yn ei Air yn priſſio Enaid Dyn yn fawr iawn: <hi>canys pa leſàd i Ddyn</hi> (medd ein Achubwr) <hi>os ennill efe yr holl Fyd, a cholli ei enaid ei hun, Mat.</hi> 16.26: Cymmint yw hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny a phe dywedaſe, pettai ŵr yn Berchennog o'r holl <hi>Dai,</hi> a <hi>Thiroedd,</hi> a <hi>Da,</hi> ac <hi>Arian,</hi> ac <hi>Aur,</hi> aco <hi>b / b peth arall</hi> yn y Bŷd, ac ar y di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd colli ei <hi>Enaid,</hi> yna mwy fyddei golled na'i ennill ef: ac oddiwrth hynny ni allwn ddyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cu y wers hon, ſef,</p>
               <p>
                  <hi>Fod vn Enaid yn werthfawroccach nâ'r holl Fyd.</hi>
               </p>
               <p>Ac fe ellir rhoddi llawer o reſymmau am hyn: Ac <hi>Yn Gyntaf,</hi> pethau corphorol yw pethau 'r Byd hwn i gyd, ond <hi>Yſpryd yw E<g ref="char:EOLhyphen"/>naid Dŷn,</hi> ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny <hi>tebig</hi> ydyw yn ei ſylwedd <hi>i Dduw,</hi> a pho debycca y mae dim i Dduw mwy gwerthfawr ydyw.</p>
               <p>
                  <hi>Yn Ail,</hi> Ni ddichon pethau'r Byd hwn ddwyn llûn a delw Duw arnynt, mewn <hi>Doethineb, Sancteiddrwydd,</hi> a <hi>chyfiawnder,</hi> ym mha be<g ref="char:EOLhyphen"/>thau y mae gogoniant Duw yn ymddangos yn dra helaeth: Ond fe ddichon Enaid Dyn ddwyn y ddelw hon, ac am hynny gwerthfaw<g ref="char:EOLhyphen"/>roccach ydyw nâ'r pethau hyn i gŷd.</p>
               <p>
                  <hi>Yn Drydydd</hi> ni ddododd Criſt moi fywyd i lawr i bwrcaſſu pethau 'r byd hwn, ond fe ddododd ei fywyd i lawr i bwrcaſſu <hi>Enaid Dyn:</hi> Yn awr wrth y prîs y roddir am beth, ni allwn farnu ynghylch gwerth-fawrogrwydd y peth. A pha beth mwy a allaſſei Criſt, ei oſod i lawr, yn lle Pridwerth tros ei bobl na'i einioes ei hun?</p>
               <p>
                  <pb n="144" facs="tcp:151639:75"/>
                  <hi>Yn Bedwaredd,</hi> ni Fwriadodd Criſt erioed ſymmud pethau 'r Bŷd hwn oddi-ymma i'r Nefoedd, ond fe ſymmud Enaid Dyn (<hi>as bydd e wedi ei ſancteiddio</hi>) o'r Ddaiar ir Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>foedd. Ir Gwr pennaf mewn cwmpni y rho<g ref="char:EOLhyphen"/>ddir yr yſtafell oreu yn yr Oſtry i Letteua ynthi; a chan fod Duw yn bwriadu rhoddi 'r Nef, ſef, y lle goreu i Eneidiau ei bobl, y mae hynny yn egluro gwerthfawrogrwydd yr <hi>Enaid</hi> o flaen pob peth arall.</p>
               <p>
                  <hi>Yn Bummed,</hi> nid yw pethau 'r Byd hwnâ chymwyſdra ynddynt, i gael cyfeillach a Duw yma, na llawenydd a gogoniant ynghyd â chy<g ref="char:EOLhyphen"/>feillach dragwyddol ag efe ar ól hyn: ond y mae <hi>Enaid Dyn</hi> wedi ei gymhw ſo i hyn, ac am hynny y mae'r <hi>Enaid</hi> yn werth-fawroc<g ref="char:EOLhyphen"/>cach na'r pethau hyn i gŷd, 1 <hi>Joan.</hi> 1.3.1 <hi>Theſſ.</hi> 4.17.</p>
               <p>
                  <hi>Yn Ddiwaethaf,</hi> Pethau darfodedig yw holl Pethau 'r Byd hwn, canys fo'i lloſcir hwy ryw ddydd á thân, megis y difethwyd hwy vn-wa<g ref="char:EOLhyphen"/>itho'r blaen â dwfr, 2 <hi>Pet.</hi> 3.6.7. Ond ni ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>chon, na Dwfr, na Thân, na dim arall ddifetha Enaid Dyn, ond y mae'n parhau tros fyth.</p>
               <p>Pan êl yr Enaid allan O'r corph, er fod y corph yn llygru yn y Ddaiar, yn y Dwfr, neu'r Tân, etto mae'r Enaid y pryd hynny yn myned at Dduw a'i rhoddes ef, i dderbyn ei farn neilltuol, naill ai i fyned ir Nef, neu ynte i vffern, <hi>Preg.</hi> 12.7. <hi>Heb.</hi> 9.27. Ac yn vn o'r ddau lê hyn y mae pob Enaid yn aros, ac yn bôd, o amſer yr ymadawiad oddi ymma: hyd amſer yr Adgyfodiad, (megis Eneidiau
<pb facs="tcp:151639:75"/>
                  <hi>Lazarus</hi> a <hi>Difes</hi>) rhai mewn eſmwythdra, gogoniant a llawenydd, ac eraill mewn poe<g ref="char:EOLhyphen"/>nau, a gwarth, a thriſtwch: ac ar ôl yr Adgyfo<g ref="char:EOLhyphen"/>diad, a'u cyſſylltu drachefn â'u cyrph, yn y lleoedd hyn y byddant fyw dros fyth, <hi>Mat.</hi> 25.41.46.</p>
               <p>A chan fod y peth fel hyn, onid ydyw yn beth echrydus, i weled pobl yn ddiofal, ynghylch ie<g ref="char:EOLhyphen"/>chydwriaeth eu heneidian, y fydd mor werth<g ref="char:EOLhyphen"/>fawr, a'i gweled hwy'n myned ar y ffordd iw colli hwynt tros fyth, a bod cyn lleied o doſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>rio wrthynt yny byd. Pe gwelen ni Feuſydd o ŷd glanwych, trwy ddiofalrwydd dynion, wedi eu pori a'u danſang dan draed Anifeiliaid; ac Y ſcuboriau ac Ydlannau yn llawn o lafur, i gyd ar vnwaith, trwy wall yn fflam o dân; a Thai teg wedi eu hanrheithio o'r pethau oedd ynddynt, ac wedi ammharu, ac yn adfeilio; ac yn ba<g ref="char:EOLhyphen"/>rod i gwympo, trwy yr vn-rhyw ddiofalrwydd; oni thoſturiei ein calonnau ni wrth weled hyn oll? ac oni feiem ni ar y dynion gwallgofus y fyddei euog o'r holl ddrygau hyn ac oni chyng<g ref="char:EOLhyphen"/>horem ni hwynt i fod yn fwy gofalus am y cyfryw bethau rhagllaw? Ond och Dduw<g ref="char:punc">▪</g> er bod Eneidiau pobl yn gan-mil gwerth<g ref="char:EOLhyphen"/>fawroccach na'r pethau hyn i gŷd, a bod ba<g ref="char:EOLhyphen"/>gad o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt ar y ffordd i ſyrthio i vffern, ac i loſci yno, ac i gael eu hanrheithio a'u fathru dan draed cythreuliaid yn y lle hwnnw; tros fyth (canys ehang yw'r paith, a llydan yw'r ffordd, ſydd yn arwain i ddeſtryw, a Llawer yw y rhai ſydd yn myned i mewn trwyddi, fel y dywedodd <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> Achubwr <hi>Mat <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>
                  </hi>) etto
<pb facs="tcp:151639:76"/>leied yw nifer y rhai ſy'n toſturio wrthynt, ac yn eu ceryddu am eu pechodau, ac yn eu cynghori i gymmeryd cŵrs neu ffordd arall, ac i arfer pob modd i gadw eu Eneidiau gwerthfawr.</p>
               <p>Y mae llawer Gwlâd yſywaeth (<hi>oh na bae'r peth heb fod felly yng-Hymru!</hi>) yn heidio â rhai ſy'n gollwng Duw yn angof, gan eſceuluſo ei addoli ef, trwy weddi a mawl diragrith, yn y dirgel fel yn yr amlwg, gan fôd yn Dyngwyr ac yn regwyr, yn halog-wyr ſabboth, yn anvfydd i Rieni, yn anghyfiawn, yn ffeillſtion, yn or<g ref="char:EOLhyphen"/>thrymwyr, yn butteinwyr, yn gelwyddwyr, yn rhagrithwyr, yn ſegurwyr, yn gynhenwyr, yn feddwon, yn drawſion, yn gebyddion, yn feilchi<g ref="char:EOLhyphen"/>on; ie ac y mae rhai ys gwaetheroedd (neu yſy<g ref="char:EOLhyphen"/>waeth) oni bae rhag ofn cyfreithie Teyrnaſo<g ref="char:EOLhyphen"/>edd, a charcharau, a chrog-prennan, a'r cyfryw goſpedigaethau yn y byd hwn, ar nas gwnaent gydwybod o dreiſio, lladd a lledratta: Ac er eu gwahodd ym mhregethiad yr Efengyl, ac yn y ſcrythurau ſanctaidd, i droi at Dduw o<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiwrth eu pechodau, a chalonnau edifeiriol, trwy ffydd yn Ieſu Ghriſt, fel y caent faddeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt, a rhyddhâd rhag y felldith ar ddamnedigaeth ddyledus iddynt, a bod yn gyfranogion ar y diwedd of fywyd tragwyddol yn y Nefoedd: ac er dangos yn fynych fod Criſt yn abl, ac yn ewyllyſgar i gadw y gwae<g ref="char:EOLhyphen"/>thà ac a ddêl atto <hi>(canys mae fo'n dangos ei allu i gadw y gwaetha, trwy ddywedyd, pe byddei eich pechodau fel y ſcarlad, ant cyn wynned</hi>
                  <pb facs="tcp:151639:76"/>
                  <hi>a'r eira Eſay.</hi> 1.18. ac y mae'n dangos ei <hi>e<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllyſgarwch</hi> iw derbyn nhw, trwy ddywedyd, <hi>yr hwn y ddèl attafi nis bwriaf ef allan àdim,</hi> Joan. 6.37. Ac ym-mhellach i ddangos ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llyſgarwch yr Arglwydd, i dderbyn y cyfryw, ac a droant atto, er cynddrwg y buont hwy gynt, y mae 'n dangos yn y ddammeg o'r mâb afradlon, <hi>fod Duw yn barod,</hi> pan y mae'r pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chadur etto ym-mhell oddiwrtho, ac yn vnig yn dechreu crippian a chyfodi, i ddyfod tuag<g ref="char:EOLhyphen"/>atto, <hi>fod Duw</hi> meddafi <hi>yn barod y pryd hynny, i redeg yn erbyn y pechadur i gofleidio ef, i gu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſanu ef, i gyfrannu iddo bob peth ſy'n niſſig iw enaid, i wneuthur ef yn happus tros fyth, ac i lawenhau yn ddirfavr, ynghyd a'i ſein<g ref="char:EOLhyphen"/>tie a'i Angelion, am ei ddychweliad ef.</hi> Luc. 15.) etto er hyn i gyd, fe ddichon ein Harglwydd Ieſu Griſt Achwyn fel cynt, a dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd wrth bechaduriaid, <hi>ni fynnwch chwi ddyfod attafi fely caffoch fywyd.</hi> Joan. 5.40. <hi>a pha ſawl gwaith y mynnaſwm eich caſclu<g ref="char:EOLhyphen"/>ynghyd, megis y caſcl i ar ei chywion tan ei ha<g ref="char:EOLhyphen"/>denydd, ac nis mynnech,</hi> Mat. 23, 37. Ac fel hyn y mae llawer o bechaduriaid, yn myned ar y ffordd, i golli ei Heneidiau tros fyth, er gwerth-fawrocced ydynt, Mae hyn yn ddilys fod Achos i ofni, <hi>fod llawer Dyn, yn gofalu yn fwy, am-ei filgwn a'i fytheiaid, nag y mae'n go<g ref="char:EOLhyphen"/>falu am ei enaid: ac fod bagad yn gofalu yn fwy am eu môch a'u cyffyle, nag y maent yn go<g ref="char:EOLhyphen"/>falu am eu eneidie.</hi>
               </p>
               <p>Ac yma ni allwn gwynfan, a chymeryd achlyſſur i alaru; am fod rhai Gweinidogi<g ref="char:EOLhyphen"/>on,
<pb facs="tcp:151639:77"/>er eu bod wrth ei Galwad yn rhwym, i ofalu am iechydwriaeth Eneidiau, ac er fod Criſt yn rhoddi eu cyflog iddynt am hynny, ac y ſydd er hyn i gŷd yn gwbl eſceulus am<g ref="char:EOLunhyphen"/>da<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt.</p>
               <p>Yr ydys yn tybied nid heb reſwm da, fod yn ein myſc ni y Proteſtantiaid yn <hi>Lloegr, Scotland, Cymru, Iwerddon,</hi> a'r ynyſoedd e<g ref="char:EOLhyphen"/>raill ac ſydd yn perthynu i ardderchoccaf Fawrhydi ein <hi>Brenin,</hi> Rai Gweindogion (ym myſc y <hi>Confformiaid</hi> a'r <hi>Non-Corfformiaid</hi>) mor <hi>ddyſcedig,</hi> mor <hi>abl,</hi> mor <hi>dduwiol,</hi> ac mor ofalus am ddefaid <hi>Criſt</hi> tan eu dwylo, ac y ſydd yn un man yng-Hrêd. <hi>Ac na atto Duw i mi ddywedyd vn gair yn erbyn eu</hi> Galwe<g ref="char:EOLhyphen"/>digaeth ſanctaidd, <hi>na'u</hi> Perſonnau, <hi>nac i</hi> roddi Awgrym yn y byd, <hi>i gynhyrfu pobl i feio ar y cyfryw Weinidogion parchedig, ac ſydd ffyddlon i Dduw, yn ôl eu gwybodaeth yn eu galwadiga<g ref="char:EOLhyphen"/>eth a'u lloedd, o ba farn bynnag y bont hwy yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghylch matterion bychain, ac y mae ymrafael am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt.</hi>
               </p>
               <p>Ond rywi'n gobeithio, gan nad oes yn fy mrŷd, i dynnu cyfiawnder y cyfiawn oddiwrth, nac i geryddu y di-fai, a goddefir i mi ymreſſymmu ychydig dros Griſt, a thros Enei<g ref="char:EOLhyphen"/>diau pobl, â Gweinidog eſceulus ac annuwiol: A dyma ſydd gennif i ddywedyd wrth y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fryw vn.</p>
               <p>
                  <hi>Yn Gyntaf,</hi> A wyt ti megis <hi>Mammaeth</hi> i e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtyn i Eneidiau truain ddidwyll laeth y Gair, allan o ddwy-fron y Teſtament hên a'r ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd, ac a adawi di iddynt grio, a bod yn
<pb facs="tcp:151639:77"/>nychlyd heb hynny? 1 <hi>Theſſ.</hi> 2.7.1 <hi>Pet.</hi> 2.2. A gaiff y rhai y dododd Criſt ei fywyd i lawr troſtynt, weiddi am fara'r bywyd, ac a elli di ar dy galon eſceuluſo, i dorri ef iddynt <hi>Luc.</hi> 12.42? A wyt ti yn Fugail ar <hi>Eneidiau</hi> pobl, ac a eſceulufi di i porthi nhw â Gair Duw, ac a'th ſiampl dda mewn duwioldeb, ſanctei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddrwydd, ſobrwydd, a chyfiawnder, ar bob achoſion, a hynny <hi>allan or pulpud</hi> yn gyſtal ac <hi>yn y pulpud?</hi> Act. 20.20.28.31.1 <hi>Pet.</hi> 5.1.2.1 <hi>Tim.</hi> 4.12. Ac a adawi di ir Blaidd, ſef y <hi>Cythrel,</hi> i llarpio nhw, trwy eu tynnu ir ffyrdd o bechod ac annuwioldeb, heb wneuthur dy oreu i gwaredu hwynt, trwy dy <hi>Addyſc,</hi> dy <hi>Rybyddion,</hi> dy <hi>Geryddon,</hi> a'th <hi>Gyng<g ref="char:EOLhyphen"/>horion?</hi> 2 <hi>Tim.</hi> 2.25, 26. Ac a ydyw hynny dybygi di yn gwbl gyflawniad o ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>ledſwydd Gwenidog, ſef yn vnic i ddarllain y Gair ir bobl? oni wyddoſt ti dy fod yn rhwym, nid yn vnic i ddarllen, ond hefyd i agoryd, ac i bregethu'r Gair. <hi>Luc.</hi> 24.27.2 <hi>Tim.</hi> 4.1, 2. Y mae S Paul yn rhoi awgrim fod gwaith y Weinidogaeth yn fawr iawn, gan ddywedyd, <hi>Pwy ſydd ddigonol ir pethau hyn?</hi> 2 <hi>Cor.</hi> 2, 16. Yn awr, er fod Darllain y Gair ir bobl yn rhan o ddyledſwydd Gweinidog, etto nid yw hynny y cwbl o'i ddyledſwydd ef: canys pe bae'r peth felly, ni allem ddywedyd, yng wrthwyneb ir peth y mae <hi>Paul</hi> yn ei ddywedyd, <hi>pwy nad yw ddigonol ir pethau hyn?</hi> canys hawdd i Fach<g ref="char:EOLhyphen"/>gen vn ar bumtheg oed i wneuthur cymmint a hynny.</p>
               <p>
                  <pb facs="tcp:151639:78"/>
                  <hi>Yn Ail.</hi> A wyt ti yn <hi>Oruchwiliwr,</hi> ar <hi>Dda</hi> dy <hi>Feiſtr,</hi> ſef, ei <hi>Bobl</hi> a'i <hi>Ordinhadau,</hi> ac a fyddi di anffyddlon yn dy Oruchwiliaeth? ac a wyt ti yn tybied nas gorfydd arnat ti roddi cyfrif am hynny ryw ddydd? 1 <hi>Cor.</hi> 4.1. <hi>Luc.</hi> 16.1 <hi>Heb.</hi> 13.17. Ac os bydd neb colledig trwy dy wall a'th eſceuluſdra di, oni ofynnir <hi>Gwaed</hi> y rheini oddiar dy ddwy<g ref="char:EOLhyphen"/>lo di? ac a elli di gyſcu'n eſmwyth, â <hi>Gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ed</hi> yr Eneldiau gwerthfawr hynny, y collodd Criſt ei <hi>waed</hi> troſtynt, yn gorwedd ar dy <hi>Enaid</hi> di? <hi>Ezec.</hi> 33.7.8. A ddiangc y Gwas hwnnw yn ddi-goſp, yr hwn a wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtraffa gan-punt o Arian ei <hi>Feiſtr,</hi> y ddodwyd tan ei ddwylo ef, iw goſod allan tros ei <hi>Feiſtr?</hi> yn ddiau os diangc efe, ni ddihangi di ddim; canys ni bydd vn man mor <hi>dywyll,</hi> lle y gelli di ymguddio o ŵydd Duw, nac vn man mor bell, os ai di ir lle hwnnw, nac cyrhaedd ei Fraich ef dydi yno, <hi>Job.</hi> 34.22. <hi>Pſal.</hi> 139.7. Ac ni byddi abl i wneuthur eſcus troſot dy hunan, am dy ddiofalrwydd am Eneidau pobl; oblegit yn y Bibl y ddodwyd yn dy law di, pan derbynniaiſt ti <hi>Vrdde,</hi> ac a ddarllenaiſt ti ith plwyfolion o Sabboth, i Saboth, y gwelaiſt ti yn dra mynych yr hyn oedd Duw yn ei ofyn, ar i ti gyflawni tuag at ei bobl ef. <hi>Yn drydydd,</hi> a alwyd, ac a logwyd ti i fod yn weithiwr yng hynaiaf Duw, ac a weithi di ddim â'r Crymman o Air Duw yn dy law, ond bod yn ſegur ym myſc y medelwyr ſy'n gweithio? Fe fyddei chwith gennit ti i weled Dyn, tan enw Gwâs yn bwytta dy <hi>Fara,</hi> yn gwiſco dy
<pb facs="tcp:151639:78"/>
                  <hi>Frethyn,</hi> ac yn derbyn <hi>cyflog</hi> oddiwrthit, ac heb wneuthur ond ychydig am hynny: ac o<g ref="char:EOLhyphen"/>ni fwrit ti y fath ofer-ddyn allan oth wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſanaeth? Ac a gymmer Duw (dybygi di) yn dda ar dy ddwylo, dy fod ti 'n ſegura, pan y mae 'n rhoi i ti dy lôg, fel yr wyt yn weinidog, am weithio yn ei gynhaiaf, gan roddi i Ti, a'th <hi>Wraig,</hi> ath <hi>Blant,</hi> y <hi>brâs</hi> iw fwytta, a'r <hi>melus</hi> iw yfed, ar <hi>gwlân</hi> i'ch <hi>cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>heſſu,</hi> ac yn llenwi dy yſcuboriau a'th yd<g ref="char:EOLhyphen"/>lannau ag ŷd nis hauaiſt ac nis medaiſt? Mi dybygwn y dyle 'r pethau hyn oll ſwnio yn dy gluſtiau, ac y gellit eu clywed hwy 'n dywed fel hyn, <hi>Gwna waith dy Arglwydd ſy'n rhoddi iti 'r cwbl fel yr wyt yn Weinidog iddo, yr hwn ath dderchafodd o iſel radd, i fod mewn cymmeriad yn dy wlâd, ac yn gyfaill ir boneddigion ynddi.</hi>
               </p>
               <p>[Och Dduw! mae 'n doſt gan fy ngha<g ref="char:EOLhyphen"/>lon i feddwl, fod rhai Gweinidogion, megis <hi>Hophni</hi> a <hi>Phinees,</hi> trwy ei bywyd drwg yn peri ir bobl ffieiddio <hi>Addoliad</hi> yr Arglwydd, 1 <hi>Sam.</hi> 2. <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>7. Peth echrydus ydyw, pan y gallo plwyfolion ddywedyd am ei Gweint<g ref="char:EOLhyphen"/>dog, mae efe yw 'r <hi>Coegyn</hi> a'r <hi>Meddwyn</hi> mwya yn y plwyf: neu 'r <hi>Gwatwarwr,</hi> neu 'r <hi>Cynhennwr,</hi> neu 'r <hi>Putteiniwr</hi> a'r <hi>Gwaſtraffwr,</hi> a'r <hi>Diofalwr</hi> mwyaf am ei wraig a'i blant yn y plwyf: new ynte mai efe yw y dyn mwyaf <hi>cebydd,</hi> a mwyaf <hi>traws,</hi> a <hi>digofus,</hi> a <hi>thwyllo<g ref="char:EOLhyphen"/>drus</hi> yn yr holl blwyf. Y fath ymarweddiad'a hyn ſy ddigon i galedu pobl yn ei drygioni, pan yr ymreſymmant hwy fel hyn, nad
<pb facs="tcp:151639:79"/>enbydrwydd yn y fath bethau, gan fod y Gwenidog yn eu harfer hwy.</p>
               <p>Toſt iawn hefyd iw gweled Gwenidogion mewn plwyfe, ac a allent bregethu yng hymraeg, ſef yn iaith y plwyfe pes mynnent, ac etto nis pregethant ond yn ſaeſoneg, oni bydd e ryw ychydig yng-hymraeg ambell waith, heb ddywedyd dim llawer yn y iaith honno, er cymmint yw angenrhaid y werinos truain, <hi>rhag ofn yſcatfydd pylu ei ſaeſoneg, neu er mwyn rhyngu bodd ir-Boneddigion,</hi> y ſy'n cymryd arnynt, fel pe nis deallent bregethau cymraeg, er y medrant hwy ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd a deall cymraeg yn ddigon da, i brynu <hi>Tiroedd,</hi> i dderbyn ei <hi>Rhenti,</hi> i brynu neu i werthu <hi>Da</hi> mewn ffeirie a marchnadoedd, ac i chwedleua a'u <hi>Gweithw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r</hi> a'u Gwaſana<g ref="char:EOLhyphen"/>eth-ddynion.</p>
               <p>A pheth echrydus ym<g ref="char:EOLunhyphen"/>mhellach yw gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>led Gwr yn meddi innu <hi>Dau, Tri,</hi> neu <hi>ragor</hi> o Blwyfe, ac yn byw llawer milltir oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthynt, ac yn llogi Dynion tlodion i waſa<g ref="char:EOLhyphen"/>naethu tano, y rhai ni fedrant yſcatfydd c<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>mmaint a darllen yn iawn, llai o lawer pregethu ir plwyfolion. Ac dyma 'r gofal y ſydd mewn amryw leoedd am iechydwriaeth E<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>eidiau yng Hymru, er bod fel y prwfiwyd o'r blaen, <hi>
                     <g ref="char:V">Ʋ</g>n Enaid yn werthfawroccach na'r Bŷdi gŷd:</hi> A chan fod y peth felly, Duw a'n gwnelo ni yn fwy gofalus am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt rhagllaw. <hi>Amen.</hi>
               </p>
               <trailer>T<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>r<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>n.</trailer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
